<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_vocidallinferno.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc> <!-- Descrizione bibliografica del file elettronico -->
            <titleStmt>
                <title type="main">Testimonianza di Edith Bruck.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Lavoro realizzato per la tesi di Laurea Triennale in Informatica Umanistica, Università di Pisa.</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione e codifica a cura di:</resp>
                    <persName xml:id="AStilo">Adele Stilo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Progetto coordinato da:</resp>
                    <persName xml:id="MR">Marina Riccucci</persName>
                    <persName xml:id="AMDG">Angelo Mario Del Grosso</persName>
                </respStmt>
            </editionStmt> 
            <extent> <!-- Dimensione approssimativa del testo -->
                Quattro registrazioni convertite ciascuna in un file Mp3: le prime due durano circa 15 minuti, le altre due durano circa 30 minuti.
            </extent> 
            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <recordingStmt>
                    <recording type="audio" dur="P15M43S" xml:id="reg_1A">
                        <p>Registrazione microcassetta 1 lato A</p>
                        <date cert="low" when="2006">2006</date>
                    </recording>
                    <recording type="audio" dur="P15M40S" xml:id="reg_1B">
                        <p>Registrazione microcassetta 1 lato B</p>
                        <date cert="low" when="2006">2006</date>
                    </recording>
                    <recording type="audio" dur="P30M35S" xml:id="reg_2A">
                        <p>Registrazione microcassetta 2 lato A</p>
                        <date cert="low" when="2006">2006</date>
                    </recording>
                    <recording type="audio" dur="P30M24S" xml:id="reg_2B">
                        <p>Registrazione microcassetta 2 lato B</p>
                        <date cert="low" when="2006">2006</date>
                    </recording>
                </recordingStmt>
            </sourceDesc> 
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
         <projectDesc><!-- Descrive lo scopo o il fine per cui il file elettronico è stato codificato, insieme ad altre informazioni relative al processo con cui è stato assemblato -->
                <p>La codifica della presente testimonianza è stata realizzata per il progetto "Voci dall'Inferno"</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl><!-- Fornisce informazioni sulle pratiche editoriali applicate nel corso della codifica del testo-->
                <correction>
                    <p>Gli errori riscontrati sono stati marcati con l'elemento <gi>sic</gi> e la corrispondente forma corretta è stata inserita di seguito all'interno dell'elemento <gi>corr</gi></p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Le parole in dialetto sono state marcate con l'elemento <gi>orig</gi> e la corrispondente forma in italiano standard è stata inserita di seguito all'interno dell'elemento <gi>reg</gi></p>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p>La punteggiatura è stata aggiunta nel corso della trascrizione e della codifica del testo stesso senza essere marcata dall'elemento <gi>pc</gi></p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Le virgolette sono state inserite ogni qualvolta venisse citato un discorso diretto all'interno del testo</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>Il testo è stato segmentato in sezioni corrispondenti alle varie utterances del discorso attraverso l'uso dell'elemento <gi>u</gi></p>
                </segmentation>
                <stdVals>
                    <p>Il valore dell'attributo <att>when</att> all'interno dell'elemento <gi>date</gi> è stato disposto nell'ordine <val>AAAA-MM-GG</val></p>
                </stdVals>
                <interpretation>
                    <p>I nomi di persona sono stati marcati con l'elemento <gi>persName</gi></p>
                    <p>I nomi di luogo sono stati marcati con l'elemento <gi>placeName</gi></p>
                    <p>Le date sono state marcate con l'elemento <gi>date</gi></p>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
            <refsDecl><!-- Specifica la costruzione dei riferimenti canonici all'interno del testo -->
                <p>Ogni attributo <att>xml:id</att> presente all'interno di un elemento <gi>persName</gi> o <gi>placeName</gi> può essere puntato attraverso l'attributo <att>ref</att> presente negli altri onomini elementi</p>
            </refsDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ITA">Italiano</language>
                <language ident="DEU">Tedesco</language>
                <language ident="ENG">Inglese</language>
                <language ident="HEB">Ebraico</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Shoah</term>
                    <term>Olocausto</term>
                    <term>Deportazione</term>
                    <term>Auschwitz</term>
                    <term>Dachau</term>
                    <term>Campo di concentramento</term>
                    <term>Campo di sterminio</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="BRUCK">
                        <persName ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Edith_Bruck">
                            <forename>Edith</forename>
                            <surname>Bruck</surname>
                        </persName>
                    </person>  
                    <person xml:id="AS">
                        <persName ref="http://www.annasegre.it/">
                            <forename>Anna</forename>
                            <surname>Segre</surname>
                        </persName> 
                    </person>
                    <person xml:id="GP">
                        <persName ref="http://www.lastambergadeilettori.com/2010/01/intervista-anna-segre-e-gloria.html">
                            <forename>Gloria</forename>
                            <surname>Pavoncello</surname>
                        </persName>
                    </person> 
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc> 
                <setting who="#EB #AS #GP">
                    <activity>Intervista</activity>
                </setting>
            </settingDesc>
            <abstract>
                <ab>
                    <list>
                        <item synch="#TR1"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName>afferma che il tempo non sia capace di mitigare il dolore di un'esperienza come quella della deportazione; anzi, ritiene che la sua sofferenza, nel corso del tempo, sia aumentata a causa 
                            della consapevolezza che una tale tragedia non abbia portato ad alcun cambiamento effettivo. 
                        </item>

                        <item synch="#TR2"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> sostiene l'incapacità di comunicare efficacemente quanto vissuto alle nuove generazioni, poichè queste vedono quella parte di storia come estremamente
                            lontana.
                        </item> 

                        <item synch="#TR3">Per <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> il mondo è peggiorato e anche lo stesso antisemitismo è ricomparso, in tutta <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName>.
                            Denuncia, poi, il fatto che <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> non venga visto come qualcosa che riguardi l'intera coscienza cristiana europea, bensì soltanto gli ebrei.
                            Fa poi riferimento a <persName ref="#MA">Ahmadinejad</persName> e alle sue affermazioni razziste contro gli israeliani: secondo <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> le sue non sono le parole di un semplice pazzo, come non lo erano quelle di <persName ref="#AH">Hitler.</persName>
                        </item>

                        <item synch="#TR4"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> rivendica, poi, che tra le varie forme di sofferenza, così come tra i morti, ci sia differenza e sostiene che tale differenza sia quella che permetta di dare il giusto peso alle vittime. 
                            Infine, denuncia il fatto che fino agli anni Sessanta i sopravvissuti non siano stati ascoltati e che, tutt'ora, l'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName> non abbia fatto i conti col proprio passato. Come esempio a sostegno di ciò, <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta della madre di un'amica 
                            tedesca, la quale tiene ancora sul proprio comodino una foto di <persName ref="#AH">Hitler.</persName> Inoltre, sostiene che dal senso di colpa dei tedeschi sia scaturito il silenzio, nemico del sapere.
                        </item>

                        <item synch="#TR5">
                            <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> ci dice che sia lei che <persName ref="#PL">Primo Levi</persName> individuano un pericoloso mezzo mistificante nel revisionismo storico.  
                            Infine, afferma che i sopravvissuti siano relegati, dal mondo intero, a quell'unico ruolo, bloccati nella possibilità di andare oltre a quel filo spinato.
                        </item>  

                        <item synch="#TR6"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> sostiene di soffrire la tendenza a relegare i sopravvissuti a quell'unico ruolo, quasi non fossero esseri umani. Rivendica, quindi, il proprio amore per la cucina, così come per i fiori. Riflette, poi, sul fatto che un'esperienza come
                            quella da lei vissuta -a partire dalla povertà vissuta durante l'infanzia-, l'abbia portata a riconoscere il valore vero delle cose, nonostante riconosca che per ognuno la sofferenza abbia un valore diverso. 
                            Ricorda quanto fosse importante, nei <foreign xml:lang="DE">lager,</foreign> un pezzo di specchio, di giornale, o addirittura lo sbocciare delle margherite, capaci di ricordare l'esistenza del mondo civile. 
                        </item>

                        <item synch="#TR7"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta di quando, a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>, ha lavorato in una cucina di ufficiali tedeschi. Nello specifico, ricorda di un cuoco che, dopo averla presa in collo, le chiese quale fosse il proprio nome: questa domanda  
                            le restituì non tanto l'identità, quanto la vita. Un altro episodio di altruismo vede un soldato lasciarle un po' di marmellata all'interno della propria gavetta. Questi gesti rappresentavano la luce che ha permesso a <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> di trovare la forza di andare avanti.
                        </item>

                        <item synch="#TR8"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta della marcia della morte e si ricorda del terzo gesto d'umanità: un soldato le dà una patata calda. Al momento della marcia, la guerra percepiva che la guerra stesse finendo, ma non capiva chi stesse vincendo. Sempre relativamente a 
                            quella marcia, <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> ricorda i violenti gesti gratuiti da parte dei soldati e il disprezzo ed il rifiuto dei contadini tedeschi. Durante questa marcia hanno attraversato circa 30 paesi, fino all'arrivo a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen</placeName>. 
                        </item>

                        <item synch="#TR9a">A <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen,</placeName> <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> e gli altri deportati furono costretti a trascinare persone morte o semi-morenti all'interno della cosiddetta "tenda della morte". 
                        </item>

                        <item synch="#TR9b"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> continua a raccontare del lavoro che l'hanno obbligata a svolgere a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen,</placeName> ma il ricordo di quel momento è così doloroso, che chiede di poter cambiare discorso.</item>

                        <item synch="#TR10"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta che, col finire della guerra, iniziava a cedere la stessa organizzazione della morte; nel caos aumentava la possibilità di morire e, così, la paura.
                        </item>

                        <item synch="#TR11"><persName ref="#AS">Anna Segre</persName> chiede a<persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> quando sia stata deportata. <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> le dice di essere stata deportata nell'<date when="1943-04--">aprile del 1943,</date> con l'arrivo di <persName ref="#AE">Eichmann</persName> in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#HU"><country>Ungheria,</country></placeName>  e di essere stata stata cinque settimane in un ghetto del capoluogo, prima di
                            essere stata portata ad <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz.</placeName>
                        </item>

                        <item synch="#TR12"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta due ricordi relativi alla figura di sua madre: il primo la vede compiere un gesto luttuoso, ossia tagliarsi i capelli, durante il periodo di trascorrenza nel ghetto; il secondo la vede fare una treccia col fiocco a <persName ref="#EB">Edith Bruck,</persName> all'interno di un 
                            vagone bestiame. La singolarità di questo gesto aveva portato <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> a sospettare che i genitori sapessero qualcosa circa quello che stava accadendo loro. Ad esempio, ricorda come il padre richiamasse alla memoria dei figli quanto successo alle ragazze deportate dalla <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#SK"><country>Slovacchia</country></placeName>, 
                            le quali venivano portate nei bordelli, stuprate e mutilate nei genitali. 
                        </item>

                        <item synch="#TR13"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> afferma che, per tentare di sopravvivere, si dovesse essere invisibili. Questo era necessario anche durante le selezioni di <persName ref="#JM">Mengele,</persName> il quale ispezionava i corpi dei deportati sia con l'intento di scegliere i più adatti ai propri esperimenti sia di eliminare 
                            chi non apparisse sano. 
                        </item>

                        <item synch="#TR14"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> racconta quella che definisce essere stata una cosa <q>"tipicamente tedesca":</q> a seguito del lavoro svolto a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen,</placeName> lei e la sorella presero parte a un incarico che consisteva nel portare alla stazione alcuni giubbotti per i militari, in cambio di una
                            doppia razione di zuppa. Camminare con quel peso addosso, si rivelò così pesante, che <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> dovette lasciare alcuni dei giubbotti che stava portando. Questo gesto, però, fu seguito e ripetuto dalle altre deportate e ciò destò l'attenzione di un soldato, che le ha minacciate di uccidere tutte le seconde persone, se la 
                            colpevole non si fosse fatta avanti. <persName ref="#EB">Edith Bruck,</persName> dichiarata la propria colpa, fu violentemente picchiata dal soldato. La sorella, però, corse in suo soccorso, spingendo l'uomo a terra. Il fatto che un ebreo avesse avuto il coraggio di toccare un nazista, colpì al punto il soldato che decise di risparmiarle; non solo, per l'intera
                            marcia stette dietro a <persName ref="#EB">Edith Bruck,</persName> colpita da una devastante diarrea. Altrettanto <q>"tipicamente tedesco"</q> fu il fatto che, portato a termine l'incarico, le deportate non ricevettero la doppia razione di zuppa a loro promessa. 
                        </item>

                        <item synch="#TR15"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> ricorda un episodio, raccontato in un suo libro da <persName ref="#BB">Bettelheim,</persName> che vede come protagonista una grande ballerina ebrea. I soldati tedeschi, poco prima di mandarla a morire nella camera a gas, le ordinarono di ballare per loro. Ella iniziò a muoversi sensualmente, poi sfilò la 
                            pistola ad un soldato e gli sparò. <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> rievoca con commozione questo gesto di coraggio. 
                        </item>

                        <item synch="#TR16"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> marca il diverso trattamento riservato ai prigionieri ebrei rispetto a quelli politici. Nei campi di concentramento dedicati ai politici, ad esempio, potevano esserci orchestre; questo non accadeva nei campi destinati ai prigionieri ebrei. 
                        </item>

                        <item synch="#TR17"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> parla del poco rispetto che ha riscontrato, spesso, nei suoi incontri con le scuole, tra domande insensate e atteggiamenti di disinteresse nei confronti di quanto da lei raccontato. Generalizza, poi, affermando di ritrovare tali forme di mancanza di rispetto
                            anche negli ambiti più quotidiani della propria vita. Ad esempio, racconta di un neurologo che, pur sapendo la sua storia, continuava a chiederle malattie e causa di morte dei suoi genitori. <persName ref="#AS">Anna Segre</persName> definisce tutto questo una <q>"conferma dell'abuso".</q> Tuttavia, <persName ref="#EB"></persName>
                            ritiene che la propria vita non sarà inutile se riuscira a cambiare anche solo tre persone e che continuerà a scrivere finchè avrà anche solo tre lettori. 
                        </item>

                        <item synch="#TR18"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> torna a parlare della sua esperienza nelle scuole. Ritiene che quella tipologia di incontro sia, spesso, mal gestita: molto professori si mostrano ignoranti e i numerosi studenti sono disinteressati. 
                        </item>

                        <item synch="#TR19"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> critica quei testimoni che, senza essere stati nei campi, ne parlano. Tra questi, cita <persName ref="#LL">Livia Levi.</persName>
                            <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> ritiene controproducente far continuare a testimoniare quei pochi sopravvissuti, ognuno ormai con i propri acciacchi. 
                            Rivolge, poi, un'altra critica a <persName ref="#PT">Piero Terracina,</persName> che definisce un <q>"impiegato delle testimonianze".</q>
                        </item>

                        <item synch="#TR20"><persName ref="#AS">Anna Segre</persName> sostiene che sia difficile trovare un equilibrio nel tentativo di comunicazione circa l'Olocausto e chiede a <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> se la testimonianza stia finendo. <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName>
                            afferma di sì e riflette su cosa succederà dopo, quando tutti i testimoni se ne saranno andati: tutto sarà mistificato, e la gente crederà che sia tutto finito, accecata soprattutto da film come <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella.</title> Infatti, secondo
                            <persName ref="#EB">Edith Bruck,</persName> dovrebbero essere mandati in onda soltanto repertori originali, seppur pesanti, come quelli da lei visti a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>.
                            <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> rivolge una critica anche a <persName ref="#NF">Nedo Fiano</persName> che, come dice <persName ref="#AS">Anna Segre,</persName> spesso <q>"ripropone il carnefice" nelle sue testimonianze.</q>
                        </item>

                        <item synch="#TR21"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> sostiene che gli americani abbiano lasciato morire gli ebrei europei, rifiutando di accoglierli al momento delle deportazioni, per timore della concorrenza.</item>

                        <item synch="#TR22"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> afferma che, una volta che tutti i sopravvissuti se ne saranno andati, quella fetta di storia sarà solo negazione e mistificazione; il Giorno della memoria diventerà soltanto un rito, che altri utilizzeranno per rivendicare altre celebrazioni.
                            Secondo <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> con i sopravvissuti morirà la verità. 
                        </item>

                        <item synch="#TR23">Secondo <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> scegliere il <date when="1945-01-27">27 gennaio</date> come data per indicare la fine dell'Olocausto sarebbe sbagliato, considerando la quantità di morti avvenute successivamente. La <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania</country></placeName>, 
                            sostiene <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> facendo riferimento a una cartina geografica da lei vista a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau,</placeName> era piena di campi di concentramento. 
                        </item>

                        <item synch="#TR24"><persName ref="#GP">Gloria Pavoncello</persName> chiede a <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> se sia stata liberata a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen.</placeName> La testimone risponde di sì, dopo essere stata in sei campi di concentramento. La sua liberazione è avvenuta il 
                            <date when="1945-04-15">15 aprile 1945.</date> Poi, <persName ref="#GP">Gloria Pavoncello</persName> le chiede se, dopo la marcia della morte -come spesso capitava alle donne- fosse finita a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#RA">Ravensbruck</placeName>. <persName ref="EB">Edith Bruck</persName> specifica come quello fosse
                            un campo generalmente destinato ai prigionieri politici, quali <persName ref="#LR">Lidia Rolfi</persName>. 
                        </item>

                        <item synch="#TR25"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> specifica come <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> avesse molteplici succursali, tra le quali lei sarebbe stata in quelle di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KA">Kaufering</placeName> e <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#LA">Landsberg</placeName>;
                            inoltre, afferma che sarebbe improprio parlare di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BI">Birkenau</placeName> come di un campo succursale rispetto ad <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> perchè questo si trovava in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#PL"><country>Polonia</country></placeName>, non in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania.</country></placeName> 
                        </item>

                        <item synch="#TR26"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> descrive <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau,</placeName> primo campo di concentramento costruito in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania.</country></placeName> Sarebbe stato creato per essere destinato alla deportazione di prigionieri politici, menomati fisici, omosessuali ecc. 
                            sarebbe poi stato adibito a vero e proprio campo di sterminio, con tre forni crematori. Nella sua ultima visita a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>, <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> ha visto come due di questi fossero stati ridipinti, mentre il terzo fosse prossimo alla distruzione. L'impressione generale ottenuta da
                            quella visita, è che il campo fosse stato abbellito per i visitatori. Oltrettutto, <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> lamenta una mancanza di spiegazioni alle scolaresche che visitano il posto. Infatti, se non contestualizzate da qualcuno di competente, le immagini dei deportati proiettate nel campo, potrebbero sembrare ai ragazzi
                            un semplice estratto da un qualsiasi film fantascientifico, che sono abituati a vedere in televisione.
                        </item>

                        <item synch="#TR27"><persName ref="#AS">Anna Segre</persName> riflette su come, una volta tornati da un'esperienza del genere, uno sfasamento con la normalità sia inevitabile. <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> afferma che non si torni mai davvero e che nessuno ti capirà mai. Poi, si sofferma sul fatto che i sopravvissuti come lei non siano
                            stati affatto accolti, al loro ritorno, dal mondo, incapace di chieder loro perdono. Il mondo ti rifiuta, in quanto testimone di un'atrocità, la famiglia - che ella definisce <q>"una diaspora totale"-</q> cerca di rimetterti sui binari e tu non sai che fare della vita per cui hai lottato.
                            Una volta libere, <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> e sua sorella sono state accolte da un'associazione ebraica; poi, con solo una coperta e pochi fiorini, le due sono tornate al proprio paesino d'origine. Lì hanno trovato la propria casa in condizioni inagibili e i loro vecchi vicini terrorizzati dal fatto che potessero denunciarli ai comunisti.
                            Dopodichè, racconta, si sono dirette a casa di una sorella dove, però, anzichè essere accolte, hanno trovato un'ulteriore conferma del fatto di essere viste come un peso. La sorella, con la quale <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> aveva condiviso i campi, si è poi diretta in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#IL"><country>Israele</country></placeName>. Tempo dopo, anche 
                            <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> l'ha raggiunta; anche lì, non ha trovato accoglienza da parte di alcun parente. 
                            Il fatto che sia rimasta in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ITA"><country>Italia</country></placeName> è stato un caso fortuito: stava attendendo dei soldi per andare in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AR"><country>Argentina</country></placeName> ma questi non sono mai arrivati.                             
                        </item>

                        <item synch="#TR28"><persName ref="#AS">Anna Segre</persName> chiede a <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> quante lingue sappia parlare e lei risponde di conoscerne, con grado di competenza diverso, sei: ungherese, tedesco, italiano, francese, inglese, yiddish. Quest'ultima era la lingua parlata in casa dai genitori. Poi, <persName ref="#AS">Anna Segre</persName> 
                            si dichiara molto colpita del fatto che <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> scriva in italiano, nonostante la sua lingua madre sia l'ungherese. <persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> spiega come il fatto di utilizzare una lingua diversa da quella della propria infanzia, le permetta
                            di dire cose che, per pudore o per il troppo dolore causato dal loro ricordo, altrimenti non sarebbe riuscita a dire. 
                            <persName ref="EB">Edith Bruck</persName> rievoca la dolcezza della lingua yiddish, che definisce <q>"bastarda, ma meravigliosa"</q>, e delle canzone in yiddish, capaci di evocare interi mondi. Poi, si sofferma a riflettere su come l'ebraismo yiddish sia ormai relegato a qualche angolo a a <placeName type="district" ref="TEI-ListPlaces.xml#WI">Williamsburg</placeName>.
                        </item>

                        <item synch="#TR29"><persName ref="#EB">Edith Bruck</persName> spiega cosa sia il <foreign xml:lang="HEB">cholent,</foreign> piatto tipico della cucina ebraica aschenazita. Poi riporta alcune tradizioni, tra le quali il fatto di non cucinare il sabato. Infine ricorda, consapevole della capacità mitizzante dei ricordi, il cibo della madre come il più buono che abbia mai mangiato.
                        </item>
                    </list>
                </ab>
            </abstract>
        </profileDesc> 
    </teiHeader>
    <standOff> 
        <timeline xml:id="tlrI" source="#reg_1A" n="parteI" unit="s"> <!--timeline regesto intervista-->
            <when xml:id="TR1" absolute="00:00:24"/> 
            <when xml:id="TR2" absolute="00:01:13"/> 
            <when xml:id="TR3" absolute="00:01:36"/> 
            <when xml:id="TR4" absolute="00:05:50"/> 
            <when xml:id="TR5" absolute="00:12:45"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlrII" source="#reg_1B" n="parteII" unit="s"> 
            <when xml:id="TR6" absolute="00:00:00"/> 
            <when xml:id="TR7" absolute="00:07:29"/> 
            <when xml:id="TR8" absolute="00:11:18"/> 
            <when xml:id="TR9a" absolute="00:15:14"/> 
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlrIII" source="#reg_2A" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TR9b" absolute="00:00:04"/>
            <when xml:id="TR10" absolute="00:01:43"/>
            <when xml:id="TR11" absolute="00:03:54"/>
            <when xml:id="TR12" absolute="00:04:45"/>
            <when xml:id="TR13" absolute="00:06:27"/>
            <when xml:id="TR14" absolute="00:08:57"/>
            <when xml:id="TR15" absolute="00:14:52"/>
            <when xml:id="TR16" absolute="00:16:02"/>
            <when xml:id="TR17" absolute="00:16:45"/>
            <when xml:id="TR18" absolute="00:19:59"/>
            <when xml:id="TR19" absolute="00:22:29"/>
            <when xml:id="TR20" absolute="00:25:11"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlrIV" source="#reg_2B" n="parteIV" unit="s">
            <when xml:id="TR21" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="TR22" absolute="00:00:44"/>
            <when xml:id="TR23" absolute="00:02:22"/>
            <when xml:id="TR24" absolute="00:05:00"/>
            <when xml:id="TR25" absolute="00:06:06"/>
            <when xml:id="TR26" absolute="00:07:26"/>
            <when xml:id="TR27" absolute="00:13:01"/>
            <when xml:id="TR28" absolute="00:21:32"/>
            <when xml:id="TR29" absolute="00:27:06"/>
        </timeline>

        <join xml:id="TR9" target="#TR9a #TR9b" result="when" type="point_in_time" scope="root"></join>

        <timeline xml:id="tlsI" source="#reg_1A" n="parteI" unit="s"> <!--timeline sovrapposizione-->
            <when xml:id="TS01" absolute="00:04:15" synch="#ebruck-01"/>  
            <when xml:id="TS02" since="#TS01" interval="1"/>

            <when xml:id="TS03" absolute="00:06:48" synch="#ebruck-03"/>  
            <when xml:id="TS04" since="#TS03" interval="1"/>

            <when xml:id="TS05" absolute="00:09:11" synch="#ebruck-05"/>  
            <when xml:id="TS06" since="#TS05" interval="1"/>        
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlsII" source="#reg_1B" n="parteII" unit="s">
            <when xml:id="TS07" absolute="00:05:31" synch="#annaseg-07"/>  
            <when xml:id="TS08" since="#TS07" interval="1"/>

            <when xml:id="TS09" absolute="00:09:14" synch="#ebruck-09"/>  
            <when xml:id="TS10" since="#TS09" interval="1"/> 

            <when xml:id="TS11" absolute="00:09:17" synch="#gpavon-11"/>  
            <when xml:id="TS12" since="#TS11" interval="1"/>

            <when xml:id="TS13" absolute="00:09:56" synch="#ebruck-13"/>  
            <when xml:id="TS14" since="#TS13" interval="1"/>

            <when xml:id="TS15" absolute="00:12:22" synch="#ebruck-15"/>  
            <when xml:id="TS16" since="#TS15" interval="1"/>

            <when xml:id="TS17" absolute="00:12:49" synch="#ebruck-17"/>  
            <when xml:id="TS18" since="#TS17" interval="1"/>

            <when xml:id="TS19" absolute="00:12:54" synch="#ebruck-19"/>  
            <when xml:id="TS20" since="#TS19" interval="1"/>

            <when xml:id="TS21" absolute="00:13:40" synch="#ebruck-21"/>  
            <when xml:id="TS22" since="#TS21" interval="1"/>

            <when xml:id="TS23" absolute="00:13:49" synch="#ebruck-23"/>  
            <when xml:id="TS24" since="#TS23" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlsIII" source="#reg_2A" n="parteIII" unit="s">
            <when xml:id="TS25" absolute="00:04:06" synch="#ebruck-25"/> 
            <when xml:id="TS26" since="#TS25" interval="1"/>

            <when xml:id="TS27" absolute="00:07:43" synch="#ebruck-27"/>  
            <when xml:id="TS28" since="#TS27" interval="1"/>

            <when xml:id="TS29" absolute="00:08:20" synch="#ebruck-29"/>  
            <when xml:id="TS30" since="#TS29" interval="1"/>

            <when xml:id="TS31" absolute="00:08:27" synch="#ebruck-31"/>  
            <when xml:id="TS32" since="#TS31" interval="1"/>

            <when xml:id="TS33" absolute="00:10:20" synch="#ebruck-33"/>  
            <when xml:id="TS34" since="#TS33" interval="1"/>

            <when xml:id="TS35" absolute="00:15:54" synch="#ebruck-35"/>  
            <when xml:id="TS36" since="#TS35" interval="1"/>

            <when xml:id="TS37" absolute="00:16:20" synch="#ebruck-37"/>  
            <when xml:id="TS38" since="#TS37" interval="1"/>

            <when xml:id="TS39" absolute="00:17:25" synch="#ebruck-39"/>  
            <when xml:id="TS40" since="#TS39" interval="1"/>

            <when xml:id="TS41" absolute="00:18:20" synch="#gpavon-41"/>  
            <when xml:id="TS42" since="#TS41" interval="1"/>

            <when xml:id="TS43" absolute="00:21:51" synch="#ebruck-43"/>  
            <when xml:id="TS44" since="#TS43" interval="1"/>

            <when xml:id="TS45" absolute="00:22:40" synch="#ebruck-45"/>  
            <when xml:id="TS46" since="#TS45" interval="1"/>

            <when xml:id="TS47" absolute="00:23:23" synch="#ebruck-47"/>  
            <when xml:id="TS48" since="#TS47" interval="1"/>

            <when xml:id="TS49" absolute="00:26:56" synch="#ebruck-49"/>  
            <when xml:id="TS50" since="#TS49" interval="1"/>

            <when xml:id="TS51" absolute="00:27:30" synch="#annaseg-51"/>  
            <when xml:id="TS52" since="#TS51" interval="1"/>

            <when xml:id="TS53" absolute="00:29:37" synch="#ebruck-53"/>  
            <when xml:id="TS54" since="#TS53" interval="1"/>

            <when xml:id="TS55" absolute="00:29:43" synch="#ebruck-55"/>  
            <when xml:id="TS56" since="#TS55" interval="1"/>

            <when xml:id="TS57" absolute="00:29:45" synch="#gpavon-57"/>  
            <when xml:id="TS58" since="#TS57" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlsIV" source="#reg_2B" n="parteIV" unit="s">
            <when xml:id="TS59" absolute="00:00:51" synch="#ebruck-59"/>  
            <when xml:id="TS60" since="#TS59" interval="1"/>

            <when xml:id="TS61" absolute="00:02:03" synch="#ebruck-61"/>  
            <when xml:id="TS62" since="#TS61" interval="1"/>

            <when xml:id="TS63" absolute="00:002:05" synch="#annaseg-63"/>  
            <when xml:id="TS64" since="#TS63" interval="1"/>

            <when xml:id="TS65" absolute="00:04:53" synch="#ebruck-65"/>  
            <when xml:id="TS66" since="#TS65" interval="1"/>

            <when xml:id="TS67" absolute="00:05:10" synch="#ebruck-67"/>  
            <when xml:id="TS68" since="#TS67" interval="1"/>

            <when xml:id="TS69" absolute="00:05:33" synch="#gpavon-69"/>  
            <when xml:id="TS70" since="#TS69" interval="1"/>

            <when xml:id="TS71" absolute="00:05:45" synch="#gpavon-71"/>  
            <when xml:id="TS72" since="#TS71" interval="1"/>

            <when xml:id="TS73" absolute="00:06:36" synch="#gpavon-73"/>  
            <when xml:id="TS74" since="#TS73" interval="1"/>

            <when xml:id="TS75" absolute="00:06:38" synch="#gpavon-75"/>  
            <when xml:id="TS76" since="#TS75" interval="1"/>

            <when xml:id="TS77" absolute="00:07:00" synch="#ebruck-77"/>  
            <when xml:id="TS78" since="#TS77" interval="1"/>

            <when xml:id="TS79" absolute="00:09:00" synch="#gpavon-79"/>  
            <when xml:id="TS80" since="#TS79" interval="1"/>

            <when xml:id="TS81" absolute="00:09:50" synch="#ebruck-81"/>  
            <when xml:id="TS82" since="#TS81" interval="1"/>

            <when xml:id="TS83" absolute="00:10:09" synch="#ebruck-83"/>  
            <when xml:id="TS84" since="#TS83" interval="1"/>

            <when xml:id="TS85" absolute="00:10:32" synch="#annaseg-85"/>  
            <when xml:id="TS86" since="#TS85" interval="1"/>

            <when xml:id="TS87" absolute="00:11:11" synch="#ebruck-87"/>  
            <when xml:id="TS88" since="#TS87" interval="1"/>

            <when xml:id="TS89" absolute="00:13:19" synch="#annaseg-89"/>  
            <when xml:id="TS90" since="#TS89" interval="1"/>

            <when xml:id="TS91" absolute="00:14:51" synch="#ebruck-91"/>  
            <when xml:id="TS92" since="#TS91" interval="1"/>

            <when xml:id="TS93" absolute="00:14:54" synch="#ebruck-93"/>  
            <when xml:id="TS94" since="#TS93" interval="1"/>

            <when xml:id="TS95" absolute="00:14:58" synch="#annaseg-95"/>  
            <when xml:id="TS96" since="#TS95" interval="1"/>

            <when xml:id="TS97" absolute="00:15:10" synch="#annaseg-97"/>  
            <when xml:id="TS98" since="#TS97" interval="1"/>

            <when xml:id="TS99" absolute="00:16:19" synch="#annaseg-99"/>  
            <when xml:id="TS100" since="#TS99" interval="1"/>

            <when xml:id="TS101" absolute="00:17:14" synch="#ebruck-101"/>  
            <when xml:id="TS102" since="#TS101" interval="1"/>

            <when xml:id="TS103" absolute="00:17:49" synch="#ebruck-103"/>  
            <when xml:id="TS104" since="#TS103" interval="1"/>

            <when xml:id="TS105" absolute="00:18:07" synch="#ebruck-105"/>  
            <when xml:id="TS106" since="#TS105" interval="1"/>

            <when xml:id="TS107" absolute="00:20:13" synch="#annaseg-107"/>  
            <when xml:id="TS108" since="#TS107" interval="1"/>

            <when xml:id="TS109" absolute="00:21:27" synch="#annaseg-109"/>  
            <when xml:id="TS110" since="#TS109" interval="1"/>

            <when xml:id="TS111" absolute="00:21:30" synch="#annaseg-111"/>  
            <when xml:id="TS112" since="#TS111" interval="1"/>

            <when xml:id="TS113" absolute="00:21:41" synch="#annaseg-113"/>  
            <when xml:id="TS114" since="#TS113" interval="1"/>

            <when xml:id="TS115" absolute="00:22:17" synch="#annaseg-115"/>  
            <when xml:id="TS116" since="#TS115" interval="1"/>

            <when xml:id="TS117" absolute="00:23:16" synch="#ebruck-117"/>  
            <when xml:id="TS118" since="#TS117" interval="1"/>

            <when xml:id="TS119" absolute="00:23:48" synch="#ebruck-119"/>  
            <when xml:id="TS120" since="#TS119" interval="1"/>

            <when xml:id="TS121" absolute="00:24:20" synch="#annaseg-121"/>  
            <when xml:id="TS122" since="#TS121" interval="1"/>

            <when xml:id="TS123" absolute="00:26:26" synch="#annaseg-123"/>  
            <when xml:id="TS124" since="#TS123" interval="1"/>

            <when xml:id="TS125" absolute="00:27:15" synch="#ebruck-125"/>  
            <when xml:id="TS126" since="#TS125" interval="1"/>

            <when xml:id="TS127" absolute="00:27:45" synch="#ebruck-127"/>  
            <when xml:id="TS128" since="#TS127" interval="1"/>

            <when xml:id="TS129" absolute="00:28:17" synch="#ebruck-129"/>  
            <when xml:id="TS130" since="#TS129" interval="1"/>

            <when xml:id="TS131" absolute="00:28:34" synch="#ebruck-131"/>  
            <when xml:id="TS132" since="#TS131" interval="1"/>

            <when xml:id="TS133" absolute="00:28:42" synch="#ebruck-133"/>  
            <when xml:id="TS134" since="#TS133" interval="1"/>

            <when xml:id="TS135" absolute="00:28:53" synch="#ebruck-135"/>  
            <when xml:id="TS136" since="#TS135" interval="1"/>

            <when xml:id="TS137" absolute="00:29:00" synch="#ebruck-137"/>  
            <when xml:id="TS138" since="#TS137" interval="1"/>

            <when xml:id="TS139" absolute="00:29:15" synch="#ebruck-139"/>  
            <when xml:id="TS140" since="#TS139" interval="1"/>

            <when xml:id="TS141" absolute="00:29:45" synch="#ebruck-141"/>  
            <when xml:id="TS142" since="#TS141" interval="1"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlpI" source="#reg_1A" unit="s"> <!--timeline cambio parlante-->
            <when xml:id="tlp0" synch="#i1" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="tlp01" synch="#a1" absolute="00:00:02"/>
            <when xml:id="tlp02" synch="#e1" absolute="00:00:14"/>
            <when xml:id="tlp03" synch="#a2" absolute="00:00:18"/>
            <when xml:id="tlp04" synch="#e2" absolute="00:00:20"/>
            <when xml:id="tlp05" synch="#a3" absolute="00:00:21"/>
            <when xml:id="tlp06" synch="#e3" absolute="00:00:24"/>
            <when xml:id="tlp07" synch="#a4" absolute="00:04:07"/>
            <when xml:id="tlp08" synch="#e4" absolute="00:04:08"/>
            <when xml:id="tlp09" synch="#e5" absolute="00:06:21"/>
            <when xml:id="tlp10" synch="#e5" absolute="00:06:21"/>            
            <when xml:id="tlp11" synch="#a6" absolute="00:08:16"/>            
            <when xml:id="tlp12" synch="#e6" absolute="00:08:18"/>           
            <when xml:id="tlp13" synch="#a7" absolute="00:13:13"/>           
            <when xml:id="tlp14" synch="#e7" absolute="00:13:14"/>           
            <when xml:id="tlp15" synch="#a8" absolute="00:13:14"/>                       
            <when xml:id="tlp16" synch="#e8" absolute="00:13:16"/>           
            <when xml:id="tlp17" synch="#a9" absolute="00:14:08"/>           
            <when xml:id="tlp18" synch="#e9" absolute="00:14:10"/>
            <when xml:id="tlp19" synch="#a10" absolute="00:15:08"/>
            <when xml:id="tlp20" synch="#e10" absolute="00:15:09"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlpII" source="#reg_1B" unit="s">
            <when xml:id="tlp21" synch="#e11" absolute="00:00:01"/>
            <when xml:id="tlp22" synch="#a11" absolute="00:00:07"/>
            <when xml:id="tlp23" synch="#e12" absolute="00:00:09"/>
            <when xml:id="tlp24" synch="#a12" absolute="00:01:59"/>
            <when xml:id="tlp25" synch="#e13" absolute="00:01:59"/>
            <when xml:id="tlp26" synch="#a13" absolute="00:02:03"/>
            <when xml:id="tlp27" synch="#e14" absolute="00:02:04"/>
            <when xml:id="tlp28" synch="#a14" absolute="00:03:12"/>
            <when xml:id="tlp29" synch="#e15" absolute="00:03:12"/>            
            <when xml:id="tlp30" synch="#a15" absolute="00:04:12"/>
            <when xml:id="tlp31" synch="#e16" absolute="00:04:18"/>
            <when xml:id="tlp32" synch="#a16" absolute="00:03:19"/>
            <when xml:id="tlp33" synch="#e17" absolute="00:04:23"/>
            <when xml:id="tlp34" synch="#a17" absolute="00:04:39"/>
            <when xml:id="tlp35" synch="#e18" absolute="00:04:39"/>
            <when xml:id="tlp36" synch="#a18" absolute="00:04:52"/>
            <when xml:id="tlp37" synch="#e19" absolute="00:04:59"/>
            <when xml:id="tlp38" synch="#a19" absolute="00:05:00"/>
            <when xml:id="tlp39" synch="#e20" absolute="00:05:00"/>
            <when xml:id="tlp40" synch="#a20" absolute="00:05:31"/>
            <when xml:id="tlp41" synch="#e21" absolute="00:05:34"/>
            <when xml:id="tlp42" synch="#a21" absolute="00:06:16"/>
            <when xml:id="tlp43" synch="#e22" absolute="00:06:17"/>
            <when xml:id="tlp44" synch="#a22" absolute="00:07:46"/>
            <when xml:id="tlp45" synch="#e23" absolute="00:07:47"/>
            <when xml:id="tlp46" synch="#a23" absolute="00:07:48"/>
            <when xml:id="tlp47" synch="#e24" absolute="00:07:48"/>
            <when xml:id="tlp48" synch="#a24" absolute="00:08:53"/>
            <when xml:id="tlp49" synch="#e25" absolute="00:08:54"/>
            <when xml:id="tlp50" synch="#a25" absolute="00:08:55"/>            
            <when xml:id="tlp51" synch="#e26" absolute="00:08:57"/>
            <when xml:id="tlp52" synch="#a26" absolute="00:08:57"/>
            <when xml:id="tlp53" synch="#e27" absolute="00:08:57"/>
            <when xml:id="tlp54" synch="#a27" absolute="00:09:08"/>
            <when xml:id="tlp55" synch="#e28" absolute="00:09:09"/>
            <when xml:id="tlp56" synch="#a28" absolute="00:09:10"/>
            <when xml:id="tlp57" synch="#e29" absolute="00:09:14"/>
            <when xml:id="tlp58" synch="#g1" absolute="00:09:17"/>
            <when xml:id="tlp59" synch="#e30" absolute="00:09:20"/>
            <when xml:id="tlp60" synch="#a29" absolute="00:09:46"/>
            <when xml:id="tlp61" synch="#e31" absolute="00:09:47"/>
            <when xml:id="tlp62" synch="#a30" absolute="00:13:44"/>
            <when xml:id="tlp63" synch="#e32" absolute="00:13:45"/>
            <when xml:id="tlp64" synch="#a31" absolute="00:13:46"/>
            <when xml:id="tlp65" synch="#e33" absolute="00:13:46"/>           
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlpIII" source="#reg_2A" unit="s"> 
            <when xml:id="tlp66" synch="#e34" absolute="00:00:01"/>
            <when xml:id="tlp67" synch="#a32" absolute="00::00:27"/>
            <when xml:id="tlp68" synch="#e35" absolute="00:00:28"/>
            <when xml:id="tlp69" synch="#a33" absolute="00:01:40"/>
            <when xml:id="tlp70" synch="#e36" absolute="00:01:43"/>
            <when xml:id="tlp71" synch="#a34" absolute="00:01:45"/>
            <when xml:id="tlp72" synch="#e37" absolute="00:01:45"/>
            <when xml:id="tlp73" synch="#a35" absolute="00:02:14"/>
            <when xml:id="tlp74" synch="#e38" absolute="00:02:16"/>
            <when xml:id="tlp75" synch="#a36" absolute="00:03:53"/>
            <when xml:id="tlp76" synch="#e39" absolute="00:03:56"/>
            <when xml:id="tlp77" synch="#a37" absolute="00:05:00"/>
            <when xml:id="tlp78" synch="#e40" absolute="00:05:05"/>
            <when xml:id="tlp79" synch="#a38" absolute="00:05:06"/>
            <when xml:id="tlp80" synch="#e41" absolute="00:05:07"/>
            <when xml:id="tlp81" synch="#a39" absolute="00:05:18"/>
            <when xml:id="tlp82" synch="#e42" absolute="00:05:19"/>
            <when xml:id="tlp83" synch="#a40" absolute="00:05:48"/>
            <when xml:id="tlp84" synch="#e43" absolute="00:05:48"/>
            <when xml:id="tlp85" synch="#a41" absolute="00:05:49"/>
            <when xml:id="tlp86" synch="#e44" absolute="00:05:51"/>
            <when xml:id="tlp87" synch="#a42" absolute="00:06:55"/>
            <when xml:id="tlp88" synch="#e45" absolute="00:06:57"/>
            <when xml:id="tlp89" synch="#a43" absolute="00:07:26"/>
            <when xml:id="tlp90" synch="#e46" absolute="00:07:28"/>
            <when xml:id="tlp91" synch="#a44" absolute="00:07:29"/>
            <when xml:id="tlp92" synch="#e47" absolute="00:07:34"/>
            <when xml:id="tlp93" synch="#a45" absolute="00:07:35"/>
            <when xml:id="tlp94" synch="#e48" absolute="00:07:38"/>
            <when xml:id="tlp95" synch="#a46" absolute="00:07:47"/>
            <when xml:id="tlp96" synch="#e49" absolute="00:07:48"/>
            <when xml:id="tlp97" synch="#a47" absolute="00:08:05"/>
            <when xml:id="tlp98" synch="#e50" absolute="00:08:07"/>
            <when xml:id="tlp99" synch="#a48" absolute="00:12:22"/>
            <when xml:id="tlp100" synch="#e51" absolute="00:12:23"/>
            <when xml:id="tlp101" synch="#a49" absolute="00:12:25"/>
            <when xml:id="tlp102" synch="#e52" absolute="00:12:26"/>
            <when xml:id="tlp103" synch="#a50" absolute="00:14:08"/>
            <when xml:id="tlp104" synch="#e53" absolute="00:14:12"/>
            <when xml:id="tlp105" synch="#a51" absolute="00:14:15"/>
            <when xml:id="tlp106" synch="#e54" absolute="00:14:16"/>
            <when xml:id="tlp107" synch="#a52" absolute="00:14:54"/>
            <when xml:id="tlp108" synch="#e55" absolute="00:14:55"/>
            <when xml:id="tlp109" synch="#a53" absolute="00:14:57"/>
            <when xml:id="tlp110" synch="#e56" absolute="00:14:58"/>
            <when xml:id="tlp111" synch="#a54" absolute="00:15:39"/>
            <when xml:id="tlp112" synch="#e57" absolute="00:15:40"/>
            <when xml:id="tlp113" synch="#a55" absolute="00:15:41"/>
            <when xml:id="tlp114" synch="#e58" absolute="00:15:42"/>
            <when xml:id="tlp115" synch="#a56" absolute="00:15:55"/>
            <when xml:id="tlp116" synch="#e59" absolute="00:15:57"/>
            <when xml:id="tlp117" synch="#a57" absolute="00:16:03"/>
            <when xml:id="tlp118" synch="#e60" absolute="00:16:04"/>
            <when xml:id="tlp119" synch="#a58" absolute="00:16:05"/>
            <when xml:id="tlp120" synch="#e61" absolute="00:16:08"/>
            <when xml:id="tlp121" synch="#a59" absolute="00:16:08"/>
            <when xml:id="tlp122" synch="#e62" absolute="00:16:09"/>
            <when xml:id="tlp123" synch="#a60" absolute="00:17:10"/>
            <when xml:id="tlp124" synch="#e63" absolute="00:17:11"/>
            <when xml:id="tlp125" synch="#g2" absolute="00:18:09"/>
            <when xml:id="tlp126" synch="#e64" absolute="00:18:14"/>
            <when xml:id="tlp127" synch="#g3" absolute="00:18:15"/>
            <when xml:id="tlp128" synch="#e65" absolute="00:18:19"/>
            <when xml:id="tlp129" synch="#g4" absolute="00:18:20"/>
            <when xml:id="tlp130" synch="#e66" absolute="00:18:25"/>
            <when xml:id="tlp131" synch="#g5" absolute="00:18:25"/>
            <when xml:id="tlp132" synch="#e67" absolute="00:18:34"/>
            <when xml:id="tlp133" synch="#a61" absolute="00:19:18"/>
            <when xml:id="tlp134" synch="#g6" absolute="00:19:22"/>
            <when xml:id="tlp135" synch="#e68" absolute="00:19:23"/>
            <when xml:id="tlp136" synch="#a62" absolute="00:20:15"/>
            <when xml:id="tlp137" synch="#e69" absolute="00:20:16"/>
            <when xml:id="tlp138" synch="#a63" absolute="00:22:13"/>
            <when xml:id="tlp139" synch="#e70" absolute="00:22:14"/>
            <when xml:id="tlp140" synch="#a64" absolute="00:24:23"/>
            <when xml:id="tlp141" synch="#e71" absolute="00:24:25"/>
            <when xml:id="tlp142" synch="#a65" absolute="00:24:57"/>
            <when xml:id="tlp143" synch="#e72" absolute="00:25:00"/>
            <when xml:id="tlp144" synch="#a66" absolute="00:25:01"/>
            <when xml:id="tlp145" synch="#e73" absolute="00:25:02"/>
            <when xml:id="tlp146" synch="#a67" absolute="00:25:07"/>
            <when xml:id="tlp147" synch="#e74" absolute="00:25:42"/>
            <when xml:id="tlp148" synch="#a68" absolute="00:25:42"/>
            <when xml:id="tlp149" synch="#e75" absolute="00:25:45"/>
            <when xml:id="tlp150" synch="#a69" absolute="00:25:55"/>
            <when xml:id="tlp151" synch="#e76" absolute="00:25:56"/>
            <when xml:id="tlp152" synch="#a70" absolute="00:26:13"/>
            <when xml:id="tlp153" synch="#e77" absolute="00:26:15"/>
            <when xml:id="tlp154" synch="#a71" absolute="00:26:15"/>
            <when xml:id="tlp155" synch="#e78" absolute="00:26:17"/>
            <when xml:id="tlp156" synch="#a72" absolute="00:26:59"/>
            <when xml:id="tlp157" synch="#e79" absolute="00:27:00"/>
            <when xml:id="tlp158" synch="#a73" absolute="00:27:25"/>
            <when xml:id="tlp159" synch="#e80" absolute="00:27:26"/>
            <when xml:id="tlp160" synch="#a74" absolute="00:27:30"/>
            <when xml:id="tlp161" synch="#e81" absolute="00:27:33"/>
            <when xml:id="tlp162" synch="#a75" absolute="00:27:44"/>
            <when xml:id="tlp163" synch="#g7" absolute="00:27:44"/>
            <when xml:id="tlp164" synch="#e82" absolute="00:27:45"/>
            <when xml:id="tlp165" synch="#g8" absolute="00:27:47"/>
            <when xml:id="tlp166" synch="#e83" absolute="00:27:48"/>
            <when xml:id="tlp167" synch="#a76" absolute="00:27:57"/>
            <when xml:id="tlp168" synch="#e84" absolute="00:28:02"/>
            <when xml:id="tlp169" synch="#a77" absolute="00:28:20"/>
            <when xml:id="tlp170" synch="#e85" absolute="00:28:22"/>
            <when xml:id="tlp171" synch="#a78" absolute="00:28:40"/>
            <when xml:id="tlp172" synch="#e86" absolute="00:28:44"/>
            <when xml:id="tlp173" synch="#a79" absolute="00:28:52"/>
            <when xml:id="tlp174" synch="#e87" absolute="00:28:56"/>
            <when xml:id="tlp175" synch="#a80" absolute="00:29:10"/>
            <when xml:id="tlp176" synch="#e88" absolute="00:29:10"/>
            <when xml:id="tlp177" synch="#a81" absolute="00:29:19"/>
            <when xml:id="tlp178" synch="#e89" absolute="00:29:20"/>
            <when xml:id="tlp179" synch="#a82" absolute="00:29:21"/>
            <when xml:id="tlp180" synch="#e90" absolute="00:29:22"/>
            <when xml:id="tlp181" synch="#g9" absolute="00:29:44"/>
            <when xml:id="tlp182" synch="#a83" absolute="00:29:45"/>
            <when xml:id="tlp183" synch="#e91" absolute="00:29:50"/>
        </timeline>

        <timeline xml:id="tlpIV" source="#reg_2B" unit="s"> 
            <when xml:id="tlp184" synch="#e92" absolute="00:00:00"/>
            <when xml:id="tlp185" synch="#a84" absolute="00:00:38"/>
            <when xml:id="tlp186" synch="#e93" absolute="00:00:42"/>
            <when xml:id="tlp187" synch="#a85" absolute="00:00:46"/>
            <when xml:id="tlp188" synch="#e94" absolute="00:00:50"/>
            <when xml:id="tlp189" synch="#a86" absolute="00:01:31"/>
            <when xml:id="tlp190" synch="#e95" absolute="00:01:35"/>
            <when xml:id="tlp191" synch="#a87" absolute="00:01:42"/>
            <when xml:id="tlp192" synch="#e96" absolute="00:01:43"/>
            <when xml:id="tlp193" synch="#a88" absolute="00:01:48"/>
            <when xml:id="tlp194" synch="#e97" absolute="00:02:02"/>
            <when xml:id="tlp195" synch="#a89" absolute="00:02:08"/>
            <when xml:id="tlp196" synch="#e98" absolute="00:02:09"/>
            <when xml:id="tlp197" synch="#a90" absolute="00:02:13"/>
            <when xml:id="tlp198" synch="#e99" absolute="00:02:17"/>
            <when xml:id="tlp199" synch="#a91" absolute="00:02:49"/>
            <when xml:id="tlp200" synch="#e100" absolute="00:02:51"/>
            <when xml:id="tlp201" synch="#a92" absolute="00:03:27"/>
            <when xml:id="tlp202" synch="#e101" absolute="00:03:27"/>
            <when xml:id="tlp203" synch="#a93" absolute="00:03:47"/>
            <when xml:id="tlp204" synch="#e102" absolute="00:03:49"/>
            <when xml:id="tlp205" synch="#a94" absolute="00:04:02"/>
            <when xml:id="tlp206" synch="#e103" absolute="00:04:04"/>
            <when xml:id="tlp207" synch="#a95" absolute="00:04:24"/>
            <when xml:id="tlp208" synch="#e104" absolute="00:04:26"/>
            <when xml:id="tlp209" synch="#a96" absolute="00:04:44"/>
            <when xml:id="tlp210" synch="#e105" absolute="00:04:45"/>
            <when xml:id="tlp211" synch="#g10" absolute="00:05:02"/>
            <when xml:id="tlp212" synch="#e106" absolute="00:05:02"/>
            <when xml:id="tlp213" synch="#g11" absolute="00:05:04"/>
            <when xml:id="tlp214" synch="#e107" absolute="00:05:07"/>
            <when xml:id="tlp215" synch="#g12" absolute="00:05:25"/>
            <when xml:id="tlp216" synch="#e108" absolute="00:05:25"/>
            <when xml:id="tlp217" synch="#g13" absolute="00:05:32"/>
            <when xml:id="tlp218" synch="#e109" absolute="00:05:34"/>
            <when xml:id="tlp219" synch="#g14" absolute="00:05:36"/>
            <when xml:id="tlp220" synch="#e110" absolute="00:05:39"/>
            <when xml:id="tlp221" synch="#g15" absolute="00:05:41"/>
            <when xml:id="tlp222" synch="#e111" absolute="00:05:48"/>
            <when xml:id="tlp223" synch="#g16" absolute="00:05:51"/>
            <when xml:id="tlp224" synch="#e112" absolute="00:05:53"/>
            <when xml:id="tlp225" synch="#g17" absolute="00:05:59"/>
            <when xml:id="tlp226" synch="#e113" absolute="00:06:00"/>
            <when xml:id="tlp227" synch="#g18" absolute="00:06:32"/>
            <when xml:id="tlp228" synch="#e114" absolute="00:06:35"/>
            <when xml:id="tlp229" synch="#g19" absolute="00:06:37"/>
            <when xml:id="tlp230" synch="#e115" absolute="00:06:40"/>
            <when xml:id="tlp231" synch="#g20" absolute="00:06:44"/>
            <when xml:id="tlp232" synch="#e116" absolute="00:06:45"/>
            <when xml:id="tlp233" synch="#g21" absolute="00:06:52"/>
            <when xml:id="tlp234" synch="#e117" absolute="00:06:54"/>
            <when xml:id="tlp235" synch="#g22" absolute="00:08:48"/>
            <when xml:id="tlp236" synch="#e118" absolute="00:08:49"/>
            <when xml:id="tlp237" synch="#g23" absolute="00:08:53"/>
            <when xml:id="tlp238" synch="#e119" absolute="00:08:54"/>
            <when xml:id="tlp239" synch="#g24" absolute="00:08:58"/>            
            <when xml:id="tlp240" synch="#e120" absolute="00:09:04"/>
            <when xml:id="tlp241" synch="#a97" absolute="00:09:52"/>
            <when xml:id="tlp242" synch="#e121" absolute="00:10:30"/>
            <when xml:id="tlp243" synch="#a98" absolute="00:10:32"/>  
            <when xml:id="tlp244" synch="#e122" absolute="00:10:45"/>          
            <when xml:id="tlp245" synch="#g25" absolute="00:10:48"/>
            <when xml:id="tlp246" synch="#e123" absolute="00:11:00"/>            
            <when xml:id="tlp247" synch="#a99" absolute="00:11:04"/>
            <when xml:id="tlp248" synch="#e124" absolute="00:11:12"/>            
            <when xml:id="tlp249" synch="#a100" absolute="00:11:13"/>
            <when xml:id="tlp250" synch="#e125" absolute="00:11:13"/>             
            <when xml:id="tlp251" synch="#a101" absolute="00:12:57"/> 
            <when xml:id="tlp252" synch="#g26" absolute="00:13:33"/> 
            <when xml:id="tlp253" synch="#a102" absolute="00:13:34"/>
            <when xml:id="tlp254" synch="#e126" absolute="00:13:46"/>             
            <when xml:id="tlp255" synch="#a103" absolute="00:14:10"/>  
            <when xml:id="tlp256" synch="#e127" absolute="00:14:11"/>          
            <when xml:id="tlp257" synch="#a104" absolute="00:14:18"/>
            <when xml:id="tlp258" synch="#e128" absolute="00:14:20"/>
            <when xml:id="tlp259" synch="#a105" absolute="00:14:27"/>
            <when xml:id="tlp260" synch="#e129" absolute="00:14:28"/>
            <when xml:id="tlp261" synch="#a106" absolute="00:14:29"/>
            <when xml:id="tlp262" synch="#e130" absolute="00:14:30"/>
            <when xml:id="tlp263" synch="#a107" absolute="00:14:38"/>
            <when xml:id="tlp264" synch="#e131" absolute="00:14:39"/>
            <when xml:id="tlp265" synch="#a108" absolute="00:14:40"/>
            <when xml:id="tlp266" synch="#e132" absolute="00:14:43"/>            
            <when xml:id="tlp267" synch="#a109" absolute="00:14:56"/>
            <when xml:id="tlp268" synch="#e133" absolute="00:15:00"/>
            <when xml:id="tlp269" synch="#a110" absolute="00:15:08"/>
            <when xml:id="tlp270" synch="#e134" absolute="00:15:10"/>
            <when xml:id="tlp271" synch="#a111" absolute="00:16:03"/>
            <when xml:id="tlp272" synch="#e135" absolute="00:16:22"/>
            <when xml:id="tlp273" synch="#a112" absolute="00:16:59"/>  
            <when xml:id="tlp274" synch="#e136" absolute="00:16:59"/>
            <when xml:id="tlp275" synch="#a113" absolute="00:17:12"/> 
            <when xml:id="tlp276" synch="#e137" absolute="00:17:13"/>    
            <when xml:id="tlp277" synch="#a114" absolute="00:18:02"/> 
            <when xml:id="tlp278" synch="#e138" absolute="00:18:05"/>
            <when xml:id="tlp279" synch="#a115" absolute="00:18:14"/>
            <when xml:id="tlp280" synch="#e139" absolute="00:18:16"/>
            <when xml:id="tlp281" synch="#a116" absolute="00:19:03"/>
            <when xml:id="tlp282" synch="#e140" absolute="00:19:04"/>
            <when xml:id="tlp283" synch="#a117" absolute="00:20:10"/>
            <when xml:id="tlp284" synch="#e141" absolute="00:20:11"/> 
            <when xml:id="tlp285" synch="#a118" absolute="00:20:12"/>
            <when xml:id="tlp286" synch="#e142" absolute="00:20:16"/>
            <when xml:id="tlp287" synch="#a119" absolute="00:20:49"/>            
            <when xml:id="tlp288" synch="#e143" absolute="00:20:50"/>
            <when xml:id="tlp289" synch="#a120" absolute="00:21:18"/>            
            <when xml:id="tlp290" synch="#e144" absolute="00:21:21"/>
            <when xml:id="tlp291" synch="#a121" absolute="00:21:28"/>
            <when xml:id="tlp292" synch="#e145" absolute="00:21:29"/>
            <when xml:id="tlp293" synch="#a122" absolute="00:21:34"/>
            <when xml:id="tlp294" synch="#e146" absolute="00:21:40"/>
            <when xml:id="tlp295" synch="#a123" absolute="00:21:41"/>
            <when xml:id="tlp296" synch="#e147" absolute="00:21:42"/>
            <when xml:id="tlp297" synch="#g27" absolute="00:21:47"/>     
            <when xml:id="tlp298" synch="#e148" absolute="00:21:51"/>   
            <when xml:id="tlp299" synch="#g28" absolute="00:21:58"/>
            <when xml:id="tlp300" synch="#a124" absolute="00:22:02"/>  
            <when xml:id="tlp301" synch="#e149" absolute="00:22:05"/>     
            <when xml:id="tlp302" synch="#a125" absolute="00:22:06"/>    
            <when xml:id="tlp303" synch="#e150" absolute="00:22:19"/>
            <when xml:id="tlp304" synch="#a126" absolute="00:22:19"/>
            <when xml:id="tlp305" synch="#e151" absolute="00:22:20"/>
            <when xml:id="tlp306" synch="#a127" absolute="00:22:49"/>
            <when xml:id="tlp307" synch="#e152" absolute="00:22:51"/>
            <when xml:id="tlp308" synch="#a128" absolute="00:23:13"/>
            <when xml:id="tlp309" synch="#e153" absolute="00:23:14"/>
            <when xml:id="tlp310" synch="#a129" absolute="00:24:16"/>
            <when xml:id="tlp311" synch="#e154" absolute="00:24:20"/>
            <when xml:id="tlp312" synch="#a130" absolute="00:25:35"/>
            <when xml:id="tlp313" synch="#e155" absolute="00:25:40"/>
            <when xml:id="tlp314" synch="#a131" absolute="00:25:43"/>
            <when xml:id="tlp315" synch="#e156" absolute="00:25:46"/>
            <when xml:id="tlp316" synch="#a132" absolute="00:26:20"/>
            <when xml:id="tlp317" synch="#e157" absolute="00:26:29"/>
            <when xml:id="tlp318" synch="#a133" absolute="00:27:06"/>
            <when xml:id="tlp319" synch="#e158" absolute="00:27:07"/>
            <when xml:id="tlp320" synch="#g29" absolute="00:29:16"/>
            <when xml:id="tlp321" synch="#e159" absolute="00:27:17"/>            
            <when xml:id="tlp322" synch="#a134" absolute="00:29:59"/>
            <when xml:id="tlp323" synch="#e160" absolute="00:30:00"/>
        </timeline>

        <!--Timeline dei rumori e fenomeni accidentali che si sovrappongono ai discorsi delle parlanti-->
        <timeline xml:id="tliI" source="#reg_1A" n="parteI" unit="s">
            <when xml:id="TI01" absolute="0:00:00" synch="#annaseginc-01"/>
            <when xml:id="TI02"  since="#TI01" interval="1"/>
        </timeline>


    </standOff>
    <text>
        <body>
            <div type="extraIntervista1">                
                <anchor xml:id="annaseginc-01" synch="#TI01"/><u who="#AS" xml:id="a1" synch="#tlp1">Uno, due, tre, prova, uno, due, tre, prova <pause type="short"/>
                uno, due, tre, prova, uno, due, tre, prova</u><anchor xml:id="annaseginc-02" synch="#TI02"/>

                <incident start="#TI01" end="#TI02"><desc>musica di sottofondo</desc></incident>

                <incident>
                    <desc>rumore del registratore in sottofondo</desc>
                </incident>

                <u who="EB" xml:id="e1" synch="#tlp2">E Si...<pause type="short"/>
                è molto lontano? Secondo me no</u>

                <u who="#AS" xml:id="a2" synch="#tlp3">Non lo so, mettiamo qui vai</u>

                <u who="EB" xml:id="e2" synch="#tlp4">Non lo so</u>

                <u who="#AS" xml:id="a3" synch="#tlp5">Ecco. Vai.</u>

                <anchor xml:id="ebruckinc-04" synch="#TI04"/>
            </div>

            <div type="#reg_1A">
                <u who="EB" xml:id="e3" synch="#tlp6">No, voglio dire che dopo tanti anni oggi io <vocal><desc>smh</desc></vocal>vivo ancora <vocal><desc>mh</desc></vocal> più cristallizzata 
                    questa esperienza e <vocal><desc>ehm</desc></vocal> il <del type="repetition">il</del> fatto di sperare che con tempo in qualche maniera mitiga, lenisce questo dolore
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    non è avvenuto.
                    Perchè io vedo anche mio fratello che è stato deportato, per esempio, e adesso sugli ottant'anni lui non riesce sentire una <!--parola ebraica-->,
                    perchè piange, <del type="truncation">nel sens</del> <del type="reformulation">ri</del> <vocal><desc>eh</desc></vocal> invoca sua madre, invoca suo padre.
                    <choice>
                        <sic>Qvindi</sic>
                        <corr>Quindi</corr>
                    </choice>
                    la sofferenza
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    non è diminuita, caso mai in qualche maniera è aumentata.
                    Perchè aumentata? Io ho, anche perchè abbiamo avuto tutto il tempo, tutti questi anni, per riflettere, non capire quello che 
                    è accaduto, perchè io non credo che 
                    <choice>
                        <sic>concepible</sic>
                        <corr>concepibile</corr>
                    </choice>
                    spiegabile, perfino nelle scuole, dove io vado da quarant'anni, nelle scuole è molto difficile a
                    spiegare, perchè e come, perchè è una cosa <del type="reformulation">va</del> veramente... 
                    <choice>
                        <sic>impossible</sic>
                        <corr>impossibile</corr>
                    </choice>
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                        <sic>impossible</sic>
                        <corr>impossibile</corr>
                        </choice>
                    </del>
                    E anche perchè è passato molto tempo, perchè <gap reason="inaudible" extent="1" unit="word"/> che i giovani sono abbastanza impermeabili.
                    Però quello che ti duole di più oggi, dopo tantissimi anni <pause type="short"/> la sensazione
                    <choice>
                        <sic>terrible</sic>
                        <corr>terribile</corr>
                    </choice> 
                    che <vocal><desc>eh</desc></vocal> milioni di morti non sono serviti a niente <pause type="short"/> non hanno insegnato niente. 
                    Il mondo <del type="reformulation">è</del> non è che è migliorato, ma peggiorato. L'
                    <choice>
                        <sic>antisemtismo</sic>
                        <corr>antisemitismo</corr>
                    </choice>
                    è 
                    <choice>
                        <orig>risbucato</orig>
                        <reg>ricomparso</reg>
                    </choice>
                    da tutte le parti: quello arabo, quello europeo, quello del vicino di casa. La mentalità continua che gli ebrei sono tutti ricchi, hanno il potere in mano, 
                    nel senso che quel <pause type="short"/> antisemitismo banale, quotidiano non
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    passato e sta crescendo, no? In tutta <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName>, <del type="repetition">in tutta <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName></del>, 
                    tra l'altro. E' una cosa che ti amareggia, <vocal><desc>eh eh</desc></vocal>che tu devi ancora vivere e sopravvivere. A volte invidio <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi</persName> devo dire, 
                    <vocal><desc>eh</desc></vocal>, anche se io sono stata stravolta 
                    <choice>
                        <sic>del</sic>
                        <corr>dal</corr> 
                    </choice>  
                    suo suicidio, perchè non <del type="reformulation">debba</del> non <del type="repetition">non</del> deve più assistere a queste cose, 
                    non <del type="repetition">non</del>vede più
                    <choice>
                        <sic>quella</sic>
                        <corr>quello</corr>  
                    </choice> 
                    che accade nel mondo intorno a noi. Perchè credo che <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> doveva essere una lezione per l'umanità, non per noi. Perchè 
                    <del type="reformulation">la</del> il <del type="repetition">il</del> problema è sempre pensano che <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName>
                    riguarda gli ebrei. <placeName ref="#AU">Auschwitz</placeName> non riguarda gli ebrei, <del type="repetition"><placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName></del>
                    riguarda coloro che hanno creato, hanno collaborato, hanno <del type="repetition">hanno</del> <vocal><desc>eh</desc></vocal> aggiunto la propria complicità,
                    che hanno taciuto, che hanno permesso quello che è accaduto. <del type="reformulation">Quindi non riguarda</del> e <del type="reformulation">noi siamo sempre</del> siamo noi a parlarne, 
                    a testimoniare, essere chiamati a parlare nelle scuole, nei
                    <choice>
                        <sic>centro</sic>
                        <corr>centri</corr>
                    </choice>
                    culturali, dappertutto, come non riguardasse la coscienza cristiana europea, ma riguardasse il perseguitato e non il <del type="truncation">presgui</del> perseguitatore.
                    Quindi questo è già un <del type="repetition">un</del> dramma
                    <choice>
                        <sic>terrible</sic>
                        <corr>terribile</corr>
                    </choice>
                    perchè, se non si confronta con questo dramma, io credo che noi non si fa un solo passo avanti, perchè non basta parlare, io credo che le cose devono cambiare. Basta sentire oggi quella culla, 
                    <choice>
                        <sic>questa</sic>
                        <corr>questo</corr>
                    </choice>
                    <persName ref="TEI-ListPers.xml#MA">Ahmadinejad</persName> e a uno vengono i brividi. Non perchè io temo di lui, ma è che lui ancora oggi, <del type="repetition">ancora oggi,</del> osa dire che lui spazza via
                    tutti gli ebrei e tutti gli israeliani e che <del type="repetition">che</del> il <del type="repetition">il</del> paese deve affondare <shift feature="voice" new="giggle"/>nel mare. Voglio dire che <del type="reformulation">ha un</del>
                    è <del type="repetition">è</del> una cosa che ti <del type="repetition">ti</del> ferisce, ti fa male, perchè per me 
                    <choice>
                        <sic>li</sic>
                        <corr>gli</corr> 
                    </choice>
                    permettono, in qualche maniera, 
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <sic>li</sic>
                            <corr>gli</corr>
                        </choice>
                        permettono
                    </del> 
                    di dire queste cose, perchè nessuno poi ha alzato molto la voce.
                </u>

                <u who="#AS" xml:id="a4" synch="#tlp7">C'è lo spazio, sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e4" synch="#tlp8">Per niente. E c'è lo spazio. E' questo che è una <del type="repetition">una</del> cosa <del type="truncation">abbast</del>.
                    E' cominciato <persName ref="TEI-ListPers.xml#AH">Hitler</persName> anche così, voglio dire, non è <anchor xml:id="ebruck-01" synch="#TS01" n="1"/>che<anchor xml:id="ebruck-02" synch="#TS02" n="2"/> <del type="repetition">che</del> è una cosa molto diversa, molto lontana. Perchè i paesi moderati arabi stanno zitti, l'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName> 
                    dice: <q>"Vabbè, così, è un pazzo".</q> Non è un pazzo, dicevano che <persName ref="TEI-ListPers.xml#AH">Hitler</persName> era anche un pazzo, eppure è riuscito a organizzare, a fare e a coinvolgere il proprio paese e <del type="riformulation">i</del> tutta
                    <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName> in quello che ha fatto. E quindi non è che riguarda soltanto lui quello che dice. Io <del type="reformulation">ri</del> io penso che oggi nel mondo globalizzato riguarda tutti noi quello che accade 
                    nel <del type="repetition">nel</del> nell'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#IR"><country>Iran</country></placeName>, o quello che dice il <del type="repetition">il</del> Presidente iraniano è che tu devi sentire queste cose, ti <del type="repetition">ti</del>
                    <del type="repetition">ti</del> tu dici: <q>"Ma, che cominciamo da capo?"</q> Voglio dire che la paura, la <del type="repetition">la</del> le <del type="repetition">la</del> tragedia è che tu hai paura dell'umanità.<pause type="short"/> 
                    Che <del type="truncation">n</del> <del type="repetition">che</del> hai questa impressione che tutto sommato, questo <emph>immenso</emph> prezzo che è stato pagato, questo lutto eterno, questo 
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <sic>questo</sic>
                            <corr>questa</corr>
                        </choice>
                    </del>
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <sic>questo</sic>
                            <corr>questa</corr>
                        </choice>
                    </del>
                    sofferenza immane che ci ha toccato, sembra che è caduto in qualche maniera nel vuoto. Perchè all'inizio hanno mistificato, hanno taciuto, non si poteva parlare. Mi diceva anche <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi</persName> mille volte,
                    lui stesso, tornando dai campi, non è stato ascoltato, come noi <emph>tutti</emph> non siamo stati ascoltati. Infatti, sto scrivendo un libro dove non siamo ascoltati, non si poteva dire niente perchè la risposta sproporzionata assurda era: 
                    <q>"Anche noi abbiamo sofferto, anche noi abbiamo fatto la fame".</q> Mentre la sofferenza è la sofferenza, c'è un'immensa differenza tra fame e fame, c'è differenza tra morti e morti, c'è differenza. Io dicevo, <vocal><desc>ah</desc></vocal>
                    avevo anche scritto che una mia amica con quale ho fatto amicizia, dopo anni e anni perchè non riuscivo, una tedesca ha detto: <q type="spoken" who="#friend" toWhom="#BRUCK">"Anche mio padre è morto in guerra.</q> Io ho risposto: <q type="spoken" who="#BRUCK" toWhom="#friend">"Forse tuo padre ha ucciso mio padre. E' diverso: 
                    mio padre è un ebreo deportato perchè era ebreo, tuo padre era un nazista, comunque."</q>
                </u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annaseg-01" synch="#TS01" n="1"/> E certo. <anchor xml:id="annaseg-02" synch="#TS02" n="2"/> </u>
                
                <u who="#AS" xml:id="a5" synch="#tlp9"><shift feature="voice" new="whisper"/>Infatti.</u>

                <u who="EB" xml:id="e5" synch="#tlp10"> <del type="riformulation">E quindi non puoi,</del> <del type="riformulation"> voglio</del> 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#PI">Pittsburgh</placeName>, uno dei presidenti americani <vocal><desc>mh</desc></vocal> non viene, io ho scritto un articolo, adesso mi viene in mente <persName ref= "TEI-ListPers.xml#RR">Reagan</persName>, credo che era <persName ref= "#RR">Reagan</persName>, si è inginocchiato in un cimitero 
                    dove erano seppelliti dieci <foreign xml:lang="DE">SS</foreign> e con 
                    <choice>
                        <sic>gli altri</sic>
                        <corr>le altre</corr>
                    </choice>
                    vittime 
                    <choice>
                        <sic>americani</sic>
                        <corr>americane</corr>
                    </choice>
                    della guerra, io non credo che è la stessa cosa. Non è vero che i morti sono uguali. <anchor xml:id="ebruck-03" synch="#TS03" n="3"/>No, non è la stessa cosa.<anchor xml:id="ebruck-04" synch="#TS04" n="4"/>
                    E io credo che se noi fondiamo e confondiamo e uniamo tutte le vittime in una <del type="repetition">una</del> <del type="repetition">una</del> <del type="repetition">una</del> <del type="repetition">una</del> sola massa di vittime, allora una vittima annulla l'altra,
                    non sapremo mai perchè morto uno e perchè è 
                    <choice>
                        <sic>molto</sic>
                        <corr>morto</corr>
                    </choice>
                    l'altro. Se <del type="repetition">se</del> tu entri nel campo di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> oggi, io sono stata negli anni Ottanta, all'esterno c'è scritto: <q type="written">"Qui 
                    <choice>
                        <sic>sono morti</sic>
                        <corr>sono morte</corr>
                    </choice>
                    <num>200</num> <num>2</num> <num>273000</num> <vocal><desc>mh</desc></vocal>persone"</q>
                    E perchè? <del type="riformulation">Ci</del> voglio dire, se tu non spieghi ai ragazzi, perchè io ho visto
                    <choice>
                        <sic>dei</sic>
                        <corr>degli</corr>
                    </choice>
                    scolari che andavano a vedere il museo, e non lo dici chi sono stati questi morti e <emph>perchè</emph> sono stati uccisi, allora io credo che il bambino penserà che, vabbè, durante il <orgName type="politycal">nazifascismo</orgName>, lì, in questo campo di lavoro, tra l'altro è un
                    un campo di sterminio anche <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>, sono morti, <del type="truncation">l</del> <del type="repetition"><del type="truncation">l</del></del> la statistica di <persName ref="TEI-ListPers.xml#AE">Eichmann,</persName> voglio dire, che un morto colpisce e <num>10000</num> o <num>50000</num> non 
                    <choice>
                        <sic>colpisce</sic>
                        <corr>colpiscono.</corr>
                    </choice>
                    E' la stessa cosa. Non lo sanno, quindi io credo che all'inizio fino agli anni Sessanta <pause type="short"/> non hanno toccato quasi l'argomento. I tedeschi stessi. Con il film di <persName ref="TEI-ListPers.xml#RF">Fassbinder</persName> <del type="riformulation">iniziano</del> cominciato
                    proprio con il cinema, hanno cominciato a approfondire il loro passato. L'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName> ancora non è arrivata al suo passato.
                </u>

                <u who="#AS"><anchor xml:id="annaseg-03" synch="#TS03" n="3"/><shift feature="voice" new="giggle"/>Assolutamente.<anchor xml:id="annaseg-04" synch="#TS04" n="4"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="a6" synch="#tlp11">A che film si riferisce di <persName ref="TEI-ListPers.xml#RF">Fassibinder</persName>?</u>

                <u who="EB" xml:id="e6" synch="#tlp12"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> diversi film ha fatto lui negli anni Sessanta. <del type="riformulation">Dove</del> <del type="riformulation">delle</del>non dico <title>Alexanderplatz,</title>comunque diversi film dove ha toccato l'argomento della
                    coscienza tedesca collettiva, parlo no? Perchè fino a quel momento, io, per esempio, hanno tradotto il mio libro <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Chi_ti_ama_così">Chi ti ama così</title></bibl>che hanno tradotto negli anni Sessanta dopo e non...hanno distribuito prima soltanto un estratto nella scuola, no? Quindi molto lentamente è entrato
                    questo argomento nella scuola. Oggi hanno affrontato da diversi anni, ma secondo me troppo tardi, perchè 
                    <choice>
                        <sic>sono cresciuti</sic>
                        <corr>sono cresciute</corr>
                    </choice>
                    tre, quattro generazioni. Oggi 
                    <choice> 
                        <sic>le</sic>
                        <corr>la</corr>
                    </choice>
                    generazione è cinque e cinque anni, non è venti o trenta come 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr> 
                    </choice>
                    eravamo noi giovani. Quindi oggi un ventenne, un quindicenne c'è una differenza enorme, quindi, non puoi insegnare la storia dopo trent'anni, perchè quella storia per loro è una storia greca romana, non gli frega niente. E' lontano <anchor xml:id="ebruck-05" synch="#TS05" n="5"/>mille miglia,<anchor xml:id="ebruck-06" synch="#TS06" n="6"/>
                    è molto distante. Quindi il senso di colpa
                    <choice>
                        <sic>degli</sic>
                        <corr>dei</corr>
                    </choice>
                    tedeschi, che è una cosa positiva, però ha
                    <choice>
                        <sic>scaturato</sic>
                        <corr>scaturito</corr>
                    </choice>
                    il silenzio e il silenzio è il nemico proprio del <del type="repetition">del</del> <del type="repetition">del</del> della conoscenza, del sapere. Perchè altrimenti <del type="reformulation">non</del> è una cosa terribile, perchè tutto può ricominciare da capo, se tu non sai quello che è accaduto, può accadere. Può
                    accadere oggi e accade anche su misure, <del type="repetition">misure</del> 
                    <choice>
                        <sic>minore</sic>
                        <corr>minori</corr>
                    </choice>
                    e in altri paesi, altrove. Però non è finito niente. Io credo che l'uomo, come tale, <emph>l'uomo</emph> non è assolutamente cambiato e quindi <del type="reformulation">non</del> è una per noi sopravvissuti credo che è una delusione doppia, tripla, una cosa del genere: di quello che assistiamo oggi, quello che vediamo oggi non è che <pause type="short"/> ci dà molta speranza in un futuro, 
                    anzi, io 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    vedo un bambino sulla carrozzella per strada ho paura per lui, voglio dire, non <del type="repetition">non</del> so che vita può aspettare questo bambino. Quasi mi fa pena perchè è venuto a questo mondo. Poi naturalmente è normale che <del type="repetition">che</del> <shift feature="voice" new="giggle"/>i bambini <del type="repetition"><shift feature="voice" new="giggle"/>che i bambini</del>
                    nascono, che la vita vada avanti, perchè è <del type="repetition">è</del> però per noi io credo che è <del type="truncation">una c</del>un problema molto grosso, molto.
                    E poi anche
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    tu vai in giro, parli della tua esperienza <vocal><desc>ehm</desc></vocal> anche dal <del type="repetition">dal</del> punto di vista storico non sanno niente, anche perchè alla Seconda Guerra Mondiale, compreso il <orgName type="politycal">nazismo,</orgName>
                    <choice>
                        <sic>nel</sic>
                        <corr>nei</corr>
                    </choice>
                    libri scolastici liquidato in dieci righe, quindi non.
                    Poi l'ultimo mese, a 
                    <choice>
                        <sic>lullio</sic>
                        <corr>luglio,</corr>
                    </choice> 
                    cominciano a parlare, a 
                    <choice>
                        <sic>lulio</sic>
                        <corr>luglio,</corr>
                    </choice>
                    giugno,
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    gli scolari non vedono l'ora di andare a casa, di finire, di chiudere, di non parlare più della scuola. Quindi, volutamente, non so se è una cosa positiva o negativa, ancora questa macchia sulla coscienza dell'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName>, <del type="reformulation">della nostra</del> del nostro Novecento, io credo che ancora non è
                    <del type="repetition">non è</del> sparito ed è niente, perchè in qualche maniera hanno <del type="repetition">hanno</del> <del type="reformulation">in</del> io ho chiesto questa mia amica tedesca proprio: <q type="spoken" who="#BRUCK" toWhom="#friend">"Ma tua madre che tiene la fotografia di <persName ref="TEI-ListPers.xml#AH">Hitler</persName> sul comodino <pause type="short"/> Come mai? Non ha capito niente?"</q> 
                    Lei 
                    <choice>
                        <orig>me</orig>
                        <reg>mi</reg>
                    </choice>
                    ha risposto, anche oggi, perchè è viva, appena mi ha scritto <shift feature="voice" new="giggle"/>una <del type="repetition">un</del> augurio per il mio 
                    <choice>
                        <sic>complanno</sic>
                        <corr>compleanno,</corr>
                    </choice>
                    anzi, mi scrive 
                    <choice>
                        <sic>contuamente</sic>
                        <corr>continuamente</corr>
                    </choice>
                    mi telefona
                    <choice>
                        <sic>contuamente</sic>
                        <corr>continuamente</corr> 
                    </choice>
                    quindi anche in lei esiste in qualche maniera il senso di colpa, anche se non
                    <choice>
                        <sic>confessata</sic>
                        <corr>confessato.</corr>
                    </choice>
                    Dice che la coscienza della madre non riesce affrontare questa tragedia, quindi nega e dice <q type="spoken">"Non sapevo niente".</q>
                    Quindi non poteva non sapere niente <shift feature="voice" new="giggle"/>perchè è 
                    <choice>
                        <sic>impossible</sic>
                        <corr>impossibile</corr>
                    </choice>
                    che non sapevano niente. Io
                    <choice> 
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    vado nella scuola e parlo di quello che ho vissuto e io ho fatto <measure type="space" unit="km" quantity="1000">1000</measure> <unit>chilometri.</unit> a piedi attraverso mezza <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania,</country></placeName> anzi quasi tutta l'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#NL"><country>Olanda</country></placeName> al confine con la <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#PL"><country>Polonia,</country></placeName>non è 
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile</corr>
                    </choice> 
                    perchè se io ho visto loro, anche famiglie, bambini <vocal><desc>eh</desc></vocal> o gente affacciata dalla finestra, loro hanno visto me, quindi non è che son <del type="truncation">d</del> anche se ero trasparente, nel senso che ero un'ombra umana, però mi hanno visto. Quindi non possono dire. E se loro 
                    <choice>
                        <sic>continua</sic>
                        <corr>continuano</corr>
                    </choice>
                    a negare e se l'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#EU">Europa</placeName>, in qualche maniera continua a misitificare o <del type="repetition">o</del> continuano, come abbiamo parlato molte volte proprio con <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi</persName>, <del type="truncation">il re</del> con il revisionismo storico, 
                    e questo non assolutamente non risolve niente. Quindi per <del type="repetition">per</del> noi è una <del type="repetition">una</del> <vocal><desc>schiocca la lingua</desc></vocal> un'amarezza quotidiana, diciamo, ecco e quindi è una cosa molto, <del type="repetition">molto</del> dura e non c'è nella nostra vita, nella nostra esistenza, che siamo gli ultimi Mohicani<shift feature="voice" new="breathy"/> non.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-05" synch="#TS05" n="5"/>Distante.<anchor xml:id="annaseg-06" synch="#TS06" n="6"/></u>

                <u who="#AS" xml:id="a7" synch="#tlp13">Come i Mohicani</u>

                <u who="EB" xml:id="e7" synch="#tlp14">
                <choice>
                    <sic>assutamente</sic>
                    <corr>assolutamente</corr>
                </choice>
                </u>

                <u who="#AS" xml:id="a8" synch="#tlp15">La stessa cosa che dice <persName ref="TEI-ListPers.xml#PT">Pietro Terracina</persName></u>

                <u who="EB" xml:id="e8" synch="#tlp16">Non c'è nessuna speranza che <del type="repetition">che</del> <del type="repetition">che</del> noi possiamo vedere il <del type="repetition">il</del> mondo oltre il filo spinato. Siamo rimasti dietro il filo spinato, questo sicuro e questo riflette sui nostri pensieri, sulla nostra vita quotidiana,
                    sui nostri amori, sulla nostra vita privata, sul di come vediamo il mondo, nel senso che un'esperienza che ti condiziona in <del type="repetition">in</del> tutti i tuoi <vocal><desc>eh mh</desc></vocal> reazioni o <del type="repetition">o</del> visuale del mondo, insomma. E' tutta un'altra cosa, completamente <del type="repetition">un'altra cosa.</del>
                    In fondo tu vedi oltre, vedi oltre qualsiasi cosa, vivi diversamente e vedi la violenza negli occhi degli altri molto più facilmente perchè conosci
                    <choice>
                        <sic>quello</sic>
                        <corr>quella</corr>
                    </choice>
                    violenza che hai subìto.
                </u>

               <u who="#AS" xml:id="a9" synch="#tlp17">E' suscettibile alla violenza, certo.</u> 

               <u who="EB" xml:id="e9" synch="#tlp18">E <del type="repetition">e</del> <del type="repetition">e</del> vedi la potenzialità <del type="riformulation">del</del>della violenza e della cattiveria, del <del type="repetition">del</del> <del type="repetition">del</del> dell'arroganza del potere, che può essere anche piccolo, però vedi a cosa può 
                    portare <vocal><desc>eh</desc></vocal> certe circostanze, come può cambiare una persona certe 
                    <choice>
                        <sic>tciscostanze</sic>
                        <corr>circostanze</corr>
                    </choice>
                    <del type="truncation">e qua</del> e quanta potenzialità <pause type="short"/>assassina c'è in ogni persona. E quindi è una cosa...è proprio, ci ha tolto in qualche maniera non dico la felicità, perchè non esiste la felicità, se non per un momento nella
                    vita di tutti, sia chiaro, anche perchè io ho lottato anche attraverso i 
                    <choice>
                        <orig>mei</orig>
                        <reg>miei</reg> 
                    </choice>
                    libri 
                    <choice>
                        <sic>di</sic>
                        <corr>per</corr>
                    </choice>
                    poter essere vista come una donna normale <shift feature="voice" new="giggle"/>qualsiasi, perchè non è possibile che ci vedano soltanto come una specie di avanzo di vita e...sopravvissuti e mi chiamano sempre <q>"l'ebrea sopravvissuta"</q> insomma non si può.
                </u>

               <u who="#AS" xml:id="a10" synch="#tlp19"><unclear reason="inaudible"></unclear></u>

               <u who="EB" xml:id="e10" synch="#tlp20">essere 
                    <choice>
                        <sic>bollato</sic>
                        <corr>bollati</corr>
                    </choice>
                    perchè noi, una volta tatuati, restiamo tatuati tutta la vita, non ci fanno uscire <del type="reformulation">da questo</del> da questa prigione, da questi steccati, non è possibile rompere perchè ti ributtano dentro. Se io scrivo un libro che non tratta di questo argomento, non me 
                    <choice>
                        <sic>la</sic>
                        <corr>lo</corr>
                    </choice>
                    pubblicano, perchè io sono quella che scrive di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> capito? Basta e io non posso, <del type="repetition">non posso</del> scrivere di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> altri <shift feature="voice" new="giggle"/>argomenti perchè vengo bocciata, per dire, capito? Infatti io mi sono
                    lamentata che per tutta la vita. 
                    <!--interruzione brusca della registrazione-->
               </u>
                      
            </div>


            <div type="#reg_1B">

                <u who="EB" xml:id="e11" synch="#tlp21">Nessuno ha mai chiesto, ripeto, se mi piace più il riso o le patate.</u>

                <u who="AS" xml:id="a11" synch="#tlp22"><shift feature="voice" new="giggle"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e12" synch="#tlp23">Voglio dire, <del type="reformulation">non</del> sembra che noi non siamo esseri umani come gli altri e questo io non accetto, <del type="repetition">non accetto,</del> non ti chiedono dei tuoi sentimenti, <del type="repetition">non ti chiedono</del> la tua vita privata, <del type="repetition">non ti chiedono</del> se vai a far la spesa, <del type="repetition">non ti chiedono</del>
                    se ti piace 
                    <choice>
                        <orig>lavà</orig>
                        <reg>lavare</reg>
                    </choice>
                    i piatti. <emph>Io</emph> lavo i piatti, <emph>io</emph> cucino, mi 
                    <choice>
                        <sic>piaccio</sic>
                        <corr>piace</corr>
                    </choice>
                    ogni cosa che faccio e forse mi piace molto di più <del type="reformulation">per</del> come per un'altra persona. Io 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    compro il pane ancora sono felice, io compro i fiori sempre ogni giorno, perchè impazzisco per i fiori. <vocal><desc>Eh,</desc></vocal> voglio dire che <pause type="short"/> forse 
                    <choice>
                        <sic>pradossalmente</sic>
                        <corr>paradossalmente,</corr> 
                    </choice>
                    grazie a quello che ho vissuto, o quello che ho visto, o perchè ho avuto un'infanzia anche molto povera, poverissima 
                    <choice>
                        <orig>propio</orig>
                        <reg>proprio,</reg>
                    </choice>
                    per me ogni cosa che conquisto, <del type="repetition">ogni cosa che</del> io posso permettermi ha un valore. Ha un valore enorme, valore che oggi veramente scomparso, non ha valore neanche la morte, non ha valore più niente. E
                    <choice>
                        <sic>qvindi</sic>
                        <corr>quindi</corr>
                    </choice>
                    noi nella nostra sfortuna forse abbiamo anche <shift feature="voice" new="giggle"/> <del type="repetition">anche</del> qualche fortuna, anche se è una cosa folle dire queste cose, ma è così. Io vedo <del type="reformulation">la</del> il pane, per me è la ricchezza. Mangio un pezzo di cioccolata, io sono felice. Io
                    <choice>
                        <sic>perchì</sic>
                        <corr>perchè</corr>
                    </choice>
                    lo so 
                    <choice>
                        <orig>cos'è</orig>
                        <reg>cosa è</reg>
                    </choice>
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <orig>cos'è</orig>
                            <reg>cosa è</reg>
                        </choice>
                    </del> 
                    il non avere. Lo so 
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <orig>cos'è</orig>
                            <reg>cosa è</reg>
                        </choice>
                    </del>
                    la fame, lo so 
                    <del type="repetition">
                        <choice>
                            <orig>cos'è</orig>
                            <reg>cosa è</reg>
                        </choice>
                    </del>
                    la sofferenza e alcune sofferenze, non so, ti <del type="repetition">ti</del> racconto una cosa molto <del type="repetition">molto</del> strana, dove avevo capito che per ognuno la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="truncation">si</del> ha un significato diverso la sofferenza, no? Io sono andata la prima volta in
                    <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#US"><country>America</country></placeName> nel <date when="1962">'62</date> con l'uscita di <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Andremo_in_città">Andremo in città.</title></bibl> E...con l'uscita di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Chi_ti_ama_così">Chi ti ama così</title></bibl> poi ho portato nel <date when="1962">'62</date> <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Andremo_in_città">Andremo in città</title></bibl> in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#US"><country>America</country></placeName>
                    a una mia, <del type="truncation">l</del> la mia amica, la <persName ref="TEI-ListPers.xml#SS">Susan Strasberg</persName>
                </u>
                
                <u who="AS" xml:id="a12" synch="#tlp24">Mh, mh.</u>
                
                <u who="EB" xml:id="e13" synch="#tlp25">Perchè io ho lavorato con lei sul film di <persName ref="TEI-ListPers.xml#GP">Gillo Pontecorvo</persName> <title ref="TEI-ListBibl.xml#Kapò"><foreign xml:lang="DE">Kapò.</foreign></title></u>

                <u who="AS" xml:id="a13" synch="#tlp26">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e14" synch="#tlp27">Facevo la <del type="repetition">la</del>
                <shift feature="voice" new="giggle"/>
                <choice>
                    <sic>consigliere</sic>
                    <corr>consigliera</corr>
                </choice>
                non lo so, una cosa allucinante, poi ho mollato tutto, sono andato via dopo un mese. E <persName ref="TEI-ListPers.xml#SS">Susan</persName> mi ha chiesto: <q type="spoken" who="#Strasberg" toWhom="#Bruck">"Hai portato il mio...il tuo libro? Il tuo ultimo libro?"</q> Che è il mio secondo libro. Io ho detto: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#Strasberg">"Sì, ho portato."</q> Però mio nipote, che aveva
                nove anni allora, disegnato sopra <del type="truncation">de</del> dei 
                <choice>
                    <sic>conilietti</sic>
                    <corr>coniglietti...</corr>
                </choice>
                ha rovinato la copertina del libro e quindi non potevo portare un libro <vocal><desc>eh</desc></vocal> che era distrutto praticamente così. E lei è scoppiata in un pianto
                <choice>
                    <sic>smostruoso</sic>
                    <corr>mostruoso</corr>
                </choice>
                una cosa che non ho mai visto in vita mia ed era una <del type="repetition">una</del> <del type="repetition">una</del> sofferenza autentica, una cosa. Io mi sono meravigliata, ho detto: <q type="thought" who="#Bruck">"Ma come si può?"</q> Lei non poteva neanche leggere quel libro, perchè non sapeva l'italiano. <q type="thought" who="#Bruck">"Come si può soffrire o piangere in questa maniera per
                un nonnulla?"</q> Per me era un nonnulla, per lei che non sapeva mai, aveva tutto, che viveva nella più grande ricchezza, <del type="reformulation">nella più</del> nella fama, nel nell'essere viziata in <del type="repetition">in</del> tutto, per lei è una cosa...</u>

                <u who="AS" xml:id="a14" synch="#tlp28">Gravissima.</u>

                <u who="EB" xml:id="e15" synch="#tlp29">Sì, una cosa molto grave. Allora lì <vocal><desc>mh</desc></vocal> ho capito la misura di <del type="repetition">di</del> ciascuno, la misura della sofferenza di ciascuno e 
                    <choice>
                        <sic>qvindi</sic>
                        <corr>quindi</corr>
                    </choice>
                    è una molto, molto relativo, voglio dire alla fine. Perchè correva dalla mamma, abbracciava la mamma e <del type="repetition">e</del> si lamentava che <del type="repetition">che</del> non ha il libro e il papà e correva dappertutto ed era la disperazione più totale <shift feature="voice" new="giggle"/> <del type="reformulation">ed è</del> io non <del type="repetition">non</del> assolutamente non
                    concepivo una cosa del genere quindi... Insomma, parlavamo delle differenze, per quello mi è venuto in mente questo episodio qua. <del type="reformulation">Quindi noi,</del> io credo che noi sappiamo quello che il valore vero delle cose e la sofferenza vera. Però io non nego 
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    che altre persone possono soffrire anche per delle cose che per me sono sciocche, che non hanno nessun valore, ecco. Quindi forse abbiamo imparato anche il valore delle cose <del type="reformulation">e</del> nel <del type="repetition">nel</del> il valore vero delle cose, nella vita. In generale questo, naturalmente non parlo adesso.</u>

                <u who="AS" xml:id="a15" synch="#tlp30"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> perchè certo quello era un sistema che toglieva valore ai valori quindi <shift feature="voice" new="giggle"/>giustamente.</u>

                <u who="EB" xml:id="e16" synch="#tlp31">Totalmente.</u>

                <u who="AS" xml:id="a16" synch="#tlp32"><shift feature="voice" new="giggle"/>Totalmente, <del type="truncation">capì</del> cioè uno a cui togli tutto, è chiaro, ti trovi annientato.</u>

                <u who="EB" xml:id="e17" synch="#tlp33">Poi non parliamo del valore 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    tu trovavi un <del type="repetition">un</del> uno spicchio di specchio per <del type="repetition">per</del> terra, no? Oppure un pezzo di giornale che non potevi neanche prendere, neanche quello. Oppure un'erba, forse <vocal><desc>mh</desc></vocal> forse.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a17" synch="#tlp34">Commestibile.</u>

                <u who="EB" xml:id="e18" synch="#tlp35">Commestibile, capito? E quindi qualsiasi cosa, ogni cosa era la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> fortuna, la <del type="repetition">la</del> gioia, la <del type="repetition">la</del> forse un giorno di più di <del type="repetition">di</del> vita. Voglio dire, capito?</u>

                <u who="AS" xml:id="a18" synch="#tlp36">Quindi lei dice che l'emozione associata al ritrovamento, per esempio, per terra di un <del type="repetition">di un</del> oggetto qualunque.</u>

                <u who="EB" xml:id="e19" synch="#tlp37">Alla grande felicità.</u>

                <u who="AS" xml:id="a19" synch="#tlp38">Grande felicità.</u>

                <u who="EB" xml:id="e20" synch="#tlp39">Enorme. Tu
                <choice>
                    <sic>vedevo</sic>
                    <corr>vedevi</corr>
                </choice>
                un pezzo di specchio rotto nel fango, pestato dentro e lo <del type="repetition">lo</del> prendevi anche se avevi paura di guardarti, però lo specchio ti ricordava la casa, il mondo civile, il mondo fuori, anche perchè <del type="reformulation">a</del> per noi, almeno per me, il mondo mi sembrava che non esiste più, è un altro mondo, un mondo
                che io ho perduto, che non <del type="truncation">n</del> <del type="repetition">che non</del> è 
                <choice>
                    <sic>possible</sic>
                    <corr>possibile</corr>
                </choice>
                che il mondo civile sapesse della mia esistenza.</u>

                <u who="AS" xml:id="a20" synch="#tlp40">Sì e poi anche <anchor xml:id="annaseg-07" synch="#TS07" n="7"/>dopo che uno non ritrova, <anchor xml:id="annaseg-08" synch="#TS08" n="8"/> <del type="repetition">non ritrova</del> più.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-07" synch="#TS07" n="7"/>Che io <del type="truncation">pote</del><anchor xml:id="ebruck-08" synch="#TS08" n="8"/> <del type="repetition"></del></u>

                <u who="EB" xml:id="e21" synch="#tlp41">No. Che io potessi ancora tornare questo mondo. Mi ricordava la mia altra vita, totalmente. E...Ma anche vedendo un fiorellino spuntare nell'erba, una margheritina no? La primavera, prima di tutto ti meravigliavi che anche su questa <emph>terra,</emph> bagnata del nostro sangue, questa terra è concimata <del type="reformulation">col nostro,</del> con
                    la nostra cenere, poteva crescere un fiore. E quindi tu vedevi queste margherite con gli occhi spalancati così <q type="thought">"Ma non è
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile".</corr>
                    </choice></q>
                    Ma guardavo il sole e mi dicevo: <q type="thought" who="#Bruck">"Non è 
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile</corr>
                    </choice>
                    che qui possa sorgere il sole. Ma come? Anche qui c'è il sole?"</q>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a21" synch="#tlp42">Lei ci faceva caso, quindi.</u>

                <u who="EB" xml:id="e22" synch="#tlp43">Sì, <del type="repetition">sì</del> <del type="repetition">sì</del> <del type="repetition">sì</del> <del type="repetition">sì.</del> Mi meravigliava che sorgesse il sole, che <emph>osasse</emph> sorgere il sole, che ci fosse sole anche lì, capito? Che non che <del type="repetition">che</del> non fosse tutto buio, che in
                    quel luogo non può arrivare il sole. Non <del type="repetition">non</del> <del type="reformulation">ho</del> <del type="truncation">de</del> quasi non <del type="repetition">non</del> ha diritto il sole. Che deve distinguere il sole stesso deve boicottare quel luogo per dire, capito? No, non <del type="repetition">non</del> era giusto che sorgesse il sole. Quindi meravigliavo
                    ogni volta che vedevo il cielo luminoso. <q type="thought" who="#Bruck">"Ma come c'è il cielo qua?"</q> E quindi tutto quello che ti ricordava la  <del type="truncation">tu</del> tua vita di prima e ti sembrava che non è 
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile</corr> 
                    </choice>
                    che <del type="repetition">che</del> lì fosse lo stesso ritmo delle stagioni, no? Che la neve fosse bianca, capito? E quindi è una cosa e...Da una parte la 
                    meraviglia <del type="truncation">de</del> <del type="truncation">de</del> delle cose che non cambiavano nella natura, 
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    e dall'altra e <del type="repetition">e</del> <del type="repetition">e</del> <pause type="short"/> la buccia di patata era forse il caviale 
                    <choice>
                        <sic>a</sic>
                        <corr>per</corr>
                    </choice>
                    chi ama il caviale, ecco, voglio dire, la buccia di patate era. Io ho lavorato per quindici giorni, a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>, in una cucina degli ufficiali dell'esercito. Ufficiali con
                    <choice>
                        <sic>la</sic>
                        <corr>le</corr>
                    </choice>
                    loro famiglie. E <del type="repetition">e</del> 
                    <choice>
                        <sic>pelàvamo</sic>
                        <corr>pelavàmo</corr>
                    </choice> 
                    <listObject><object><objectIdentifier><objectName>patate, carote e verdura</objectName></objectIdentifier></object></listObject> in una cucina, un comando di quindici persone.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a22" synch="#tlp44">Fortunissima.</u>

                <u who="EB" xml:id="e23" synch="#tlp45">Paradiso terrestre.</u>

                <u who="AS" xml:id="a23" synch="#tlp46">Paradiso terrestre.</u>

                <u who="EB" xml:id="e24" synch="#tlp47">Era proibito toccare anche la buccia, sia chiaro, perchè davano ai maiali, mica a noi. Il maiale valeva molto più di noi, <del type="repetition">valeva.</del> Tutto valeva più di noi e la nostra vita. Però ogni tanto buttavi in bocca <del type="reformulation">un</del> la <del type="repetition">la</del> buccia
                    della carota che grattavi, un <del type="repetition">un</del> pezzettino di <del type="repetition">di</del> bucce con
                    <orig>pomorognolo</orig>
                    delle <del type="repetition">delle</del> <del type="repetition">delle</del> patate ed era <pause type="short"/> il sogno, <del type="repetition">il sogno.</del>
                    Poi c'è un'altra cosa che io vorrei sottolineare che forse non so se gli altri <shift feature="voice" new="giggle"/>fratelli di sorte o <del type="repetition">o</del> sorelle di <shift feature="voice" new="giggle"/>sorte, come dicevo <del type="reformulation">al</del> a <del type="repetition">a</del> <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo</persName>: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#Levi">"noi siamo fratelli dei <shift feature="voice" new="giggle"/><foreign xml:lang="DE">lager"</foreign></q> perchè ci
                    <choice>
                        <sic>chiamàvamo</sic>
                        <corr>chiamavàmo</corr>
                    </choice>
                    così, "fratelli del <foreign xml:lang="DE">lager</foreign>". Hanno sottolineato che quello che era la meraviglia più grande nei campi, se tu trovavi una persona, una 
                    <choice>
                        <sic>sul</sic>
                        <corr>su</corr>
                    </choice>
                    mille, per esempio a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName>, in questo posto è anche scritto nel mio libro di poesia.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a24" synch="#tlp48"><bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Specchi">Specchi?</title></bibl></u>

                <u who="EB" xml:id="e25" synch="#tlp49">No.</u>

                <u who="AS" xml:id="a25" synch="#tlp50">Quale?</u>

                <u who="EB" xml:id="e26" synch="#tlp51">No, <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Monologo">Monologo</title></bibl></u>

                <u who="AS" xml:id="a26" synch="#tlp52"><bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Monologo">Monologo</title></bibl></u>

                <u who="EB" xml:id="e27" synch="#tlp53"><bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Monologo">Monologo.</title></bibl> E c'era un cuoco che mi ha fatto sedere sulle ginocchia e ha detto, mi ha chiesto: <q type="spoken" who="#cook" toWhom="#Bruck">"Come ti chiami?"</q></u>

                <u who="AS" xml:id="a27" synch="#tlp54">Eh.</u>

                <u who="EB" xml:id="e28" synch="#tlp55">Questa è una cosa...</u>

                <u who="AS" xml:id="a28" synch="#tlp56">Questo che hai citato più volte questo episodio.</u>

                <u who="EB" xml:id="e29" synch="#tlp57">Sì <anchor xml:id="ebruck-09" synch="#TS09" n="9"/>assolutamente.<anchor xml:id="ebruck-10" synch="#TS10" n="10"/></u>

                <u who="GP"><anchor xml:id="gpavon-09" synch="#TS09" n="9"/>Sì in <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Signora_Auschwitz">Signora Auschwitz</title></bibl><anchor xml:id="gpavon-10" synch="#TS10" n="10"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g1" synch="#tlp58"> Diceva il tedesco che <anchor xml:id="gpavon-11" synch="#TS11" n="11"/>le chiese il suo nome.<anchor xml:id="gpavon-12" synch="#TS12" n="12"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-11" synch="#TS11" n="11"/>Sì, <del type="repetition">sì</del> <anchor xml:id="ebruck-12" synch="#TS12" n="12"/></u>
                
                <u who="EB" xml:id="e30" synch="#tlp59">Ha detto:<q type="spoken" who="#cook" toWhom="#Bruck"><foreign xml:lang="DE">"Wie heißt du",</foreign>"Come ti chiami?"</q> 
                    Io sono rimasta, non ho mai sentito una cosa così da dieci mesi. Io ero l'<num>11552.</num> <del type="reformulation">E quindi non...</del> Mi meravigliavo, era una cosa, mi pareva che mi restituisse la vita, non l'identità, perchè lì comunque hai perso. Era strano
                    che lui mi chiedesse <q type="spoken" who="#cook" toWhom="#Bruck">"Come ti chiami?"</q> e io ho detto: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#cook">"Edith"</q> capito?
                </u> 

                <u who="AS" xml:id="a29" synch="#tlp60">Era strano, <del type="repetition">era strano.</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e31" synch="#tlp61">Non è che io ho riconquistato chissà che, però io credo che questo cuoco, uno che mi ha lasciato un po' di 
                    <choice>
                        <sic>marmallata</sic>
                        <corr>marmellata</corr>
                    </choice>
                    nella
                    <del type="reformulation">gavatta</del> gavetta da lavare <anchor xml:id="ebruck-13" synch="#TS13" n="13"/>uno che mi ha regalato un guanto bucato<anchor xml:id="ebruck-14" synch="#TS14" n="14"/> <pause type="short"/> e forse un altro che non mi ricordo più. Comunque erano, in <del type="repetition">in</del> un anno intero ho visto migliaia di tedeschi, questi quattro, <del type="repetition">questi quattro</del> rappresentavano 
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    il Dio in terra, erano i salvatori, erano la luce, erano la 
                    <choice>
                        <sic>esperanza</sic>
                        <corr>speranza</corr>
                    </choice>
                    ed erano la forza per andare avanti. Io non credo che con il loro gesto <vocal><desc>ehm</desc></vocal> pensavano che per noi rappresentasse così tanto. Ma però per noi hanno rappresentato tutto <del type="repetition">tutto,</del> ma rappresentava tutto uno sguardo umano, <del type="repetition"><emph>uno</emph> sguardo umano</del> perchè il messaggio che ci arrivava, almeno
                    <choice>
                        <orig>a me mi</orig>
                        <reg>a me</reg>
                    </choice>
                    arrivava, io poi avevo dodici anni, figuriamoci, una bambina, che non è tutto nero. Che anche forse nel <del type="repetition">nel</del> tunnel più buio dove ti trovi, forse in fondo c'è una luce e queste erano le luci, queste, disseminate, 
                    <choice>
                        <sic>queste</sic>
                        <corr>questi</corr> 
                    </choice>
                    pochi segni di umanità sicuramente che hanno permesso in qualche maniera, almeno a me, perchè io ero con mia sorella tutto il tempo, di dire: <q>"Camminiamo"</q>. Anche perchè durante la marcia della morte che ho fatto da <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KRI">Kristianstadt</placeName> a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen.</placeName> Loro hanno detto, con dieci soldati in tutto e: <q type="spoken" who="#soldiers" toWhom="#deportees">"Chi non può camminare più si ferma, se vi 
                    fermate vi portiamo nel prossimo ospedale".</q> Le prime quattro sorelle si sono fermate e loro hanno ammazzate. Quindi noi abbiamo capito cosa vuol dire fermarsi. Fermarsi voleva dire morire, nel senso come 
                    <choice>
                        <sic>metafore</sic>
                        <corr>metafora</corr>
                    </choice>
                    <del type="reformulation">di</del> della morte, no? <vocal><desc>Ah,</desc></vocal> ecco una patata calda mi ha dato durante la marcia un militare. Quindi era molto importante anche questo. E quindi noi siamo andati avanti ed <del type="reformulation">era</del> ormai stava finendo la guerra e quello che era mostruoso, a parte che noi non 
                    <choice>
                        <sic>sapèvamo</sic>
                        <corr>sapevàmo</corr> 
                    </choice>
                    niente cosa succede, però da lontano sentivano i bombardamenti. Allora 
                    <choice>
                        <sic>urlàvamo</sic>
                        <corr>urlavàmo</corr> 
                    </choice>:
                    <q type="spoken" who="#deportess">"Bombardano, bombardano".</q> Ma chi non 
                    <choice>
                        <sic>sapèvamo</sic>
                        <corr>sapevàmo</corr> 
                    </choice>
                    chi bombarda, se bombardano a noi oppure ci stanno liberando, <anchor xml:id="ebruck-15" synch="#TS15" n="15"/> non <del type="repetition">non</del> si <anchor xml:id="ebruck-16" synch="#TS16" n="16"/>capiva nulla. Ogni tanto 
                    <choice>
                        <sic>impazzivàmo</sic>
                        <corr>impazzìvamo</corr> 
                    </choice>,
                    <choice>
                        <sic>urlàvamo</sic>
                        <corr>urlavàmo</corr> 
                    </choice>. Ed erano gli <del type="truncation">am</del> <vocal><desc>o</desc></vocal> i russi e gli americani soprattutto, no? E durante e...questa <del type="repetition">questa</del> marcia erano con noi dieci tedeschi
                    in tutto e 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr> 
                    </choice>
                    noi siamo riusciti in una salita, in una <vocal><desc>mh</desc></vocal>faticosissima a salire, perchè 
                    <choice>
                        <sic>il</sic>
                        <corr>gli</corr>
                    </choice>
                    zoccoli erano pieni di ghiaccio, era una montagna di ghiaccio sotto, così alto così
                    <kinesic>
                        <desc>si intuisce che Edith Bruck stia indicando l'altezza raggiunta dal ghiaccio</desc>
                    </kinesic> <anchor xml:id="ebruck-17" synch="#TS17" n="17"/> quindi <anchor xml:id="ebruck-18" synch="#TS18" n="18"/> scivolavi. <anchor xml:id="ebruck-19" synch="#TS19" n="19"/>E con grande <anchor xml:id="ebruck-20" synch="#20" n="20"/> fatica 
                    <choice>
                        <sic>terrible</sic>
                        <corr>terribile</corr>
                    </choice>
                    riuscivi a salire nei. Abbiamo attraversato <num>30</num> paesi, quindi la gente ci vedeva e poi sempre <del type="repetition">sempre</del> <del type="repetition">sempre</del> la metà, alla fine siamo arrivati in <num>20</num>, <num>12</num>. <del type="reformulation">Arrivati quasi</del> io a me trascinavano per terra, quindi ormai non camminavo più, non riuscivo più a camminare, in due mi trascinavano e scivolavo
                    <choice>
                        <orig>anch'io</orig>
                        <reg>anche io.</reg>
                    </choice>
                    E 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    siamo arrivati in cima, continuo il discorso di prima, ci buttavano indietro. Io mi chiedevo: <q type="thought" who="#Bruck">"Ma che <del type="truncation">sen</del> ma <del type="repetition">ma</del> perchè? Che senso ha?"</q> Perchè erano <del type="repetition">erano</del> ordini 
                    <choice>
                        <sic>gratuìti</sic>
                        <corr>gratùiti</corr>
                    </choice>, proprio di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del>
                    cattiveria, pura, cristallina. Proprio la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> carognata più mostruosa, perchè non avevano gli ufficiali che gli davano gli ordini, quindi erano soldati normali <anchor xml:id="ebruck-21" synch="#TS21" n="21"/>dell'esercito. <anchor xml:id="ebruck-22" synch="#TS22" n="22"/>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-13" synch="#TS13" n="13"/> Quello con <gap reason="inaudible"/> sì<anchor xml:id="annaseg-14" synch="#TS14" n="14"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-15" synch="#TS15" n="15"/>Mh mh.<anchor xml:id="annaseg-16" synch="#TS16" n="16"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-17" synch="#TS17" n="17"/>Scivolavi.<anchor xml:id="annaseg-18" synch="#TS18" n="18"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-19" synch="#TS19" n="19"/><gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-20" synch="#TS20" n="20"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annseg-21" synch="#TS21" n="21"/>Il sistema aveva <gap reason="inaudible"/> del loro.<anchor xml:id="annaseg-22" synch="#TS22" n="22"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a30" synch="#tlp62">Sì</u>

                <u who="EB" xml:id="e32" synch="#tlp63">Capito?</u>

                <u who="AS" xml:id="a31" synch="#tlp64">Sì,sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e33" synch="#tlp65">Quindi era un soldato normale, qualsiasi <anchor xml:id="ebruck-23" synch="#TS23" n="23"/>era un piccolo<anchor xml:id="ebruck-24" synch="#TS24" n="24"/> <persName ref="TEI-ListPers.xml#AH">Hitler</persName> <foreign xml:lang="DE">jugend</foreign> che <del type="repetition">che</del> <del type="repetition">che</del> ormai hanno raccattato tutti, <del type="repetition">hanno raccattato</del> anche oltre i quarantacinquenni
                        per richiamato 
                        <incident>
                            <desc>qualcuno tossisce</desc>  
                        </incident>
                        <choice>
                            <orig>l'armi</orig>
                            <reg>le armi</reg>
                        </choice>
                        no? Ma perchè hanno fatto? Ma perchè? Voglio dire che era una <del type="repetition">una</del>, eravamo talmente sbalorditi di
                        <choice>
                            <sic>questi</sic>
                            <corr>queste</corr>
                        </choice>
                        <choice>
                            <sic>gratuìte</sic>
                            <corr>gratùite</corr>
                        </choice>
                        mostruosità, come eravamo commossi perchè ti ha dato una patata lessa. Oltretutto, durante questa marcia mostruosa, pazzesca, che è stata una delle cose più 
                        <choice>
                            <sic>allucinante</sic>
                            <corr>allucinanti</corr>
                        </choice>
                        che io abbia vissuto, i tedeschi che avevano la fattoria e a loro chiedevano ai tedeschi di lasciarci riposare una notte, non ci hanno lasciato perchè hanno detto che siamo delle bestie schifose, puzzolenti, pidocchiosi, che 
                        <choice>
                            <sic>rubàvamo</sic>
                            <corr>rubavàmo</corr>
                        </choice>
                        anche la roba dei maiali. Che <del type="repetition">che</del> loro <del type="reformulation">non potevano</del> neanche non volevano neanche ci avvicinassimo alla stalla dei loro animali. E questi erano i 
                        contadini tedeschi. E non ci davano. E noi abbiamo riposato nel <del type="repetition">nel</del> sulla cima delle <del type="repetition">delle</del> <del type="repetition">delle</del> immondizie, dove abbiamo mangiato l'immondizia naturalmente. Questo è stato una delle cose più 
                        <incident>
                            <desc>qualcuno tossisce</desc>  
                        </incident>
                        schifose. Poi un altro e, con quello, possiamo anche fare una <shift feature="voice" new="giggle"/>pausa. Io sono arrivata
                        a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen</placeName> dopo questa marcia e a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen</placeName> era ricoperto quasi del tutto di uomini morti. Tutto il campo, erano questi <del type="truncation">cada</del> cadaveri e agonizzanti. Corpi bianchi completamente magri, come con l'osso fuori, gli occhi spalancati e ci davano l'ordine <del type="truncation">im</del>. <!--reg si ferma-->
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-23" synch="#TS23" n="23"/>Poteva farlo.<anchor xml:id="annaseg-24" synch="#TS24" n="24"/></u>
            </div>
            

            <div type="#reg_2A">
                <incident>
                    <desc>rumori del registratore</desc>  
                </incident>

                <u who="EB" xml:id="e34" synch="#tlp66">Ci davano l'ordine immediatamente e ci davano gli ordini i <emph><foreign xml:lang="DE">Kapò</foreign></emph> ebrei, <del type="repetition">i <foreign xml:lang="DE">Kapò</foreign> ebrei</del> sia chiaro, donne, <vocal><desc>eh,</desc></vocal> non parlo mai di uomini, di ripulire il campo dei cadaveri e portarli nella tenda della
                    morte. Si chiamava <foreign xml:lang="DE">Todzelt</foreign> esattamente, che era un angolo del campo.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a32" synch="#tlp67">Tradotto è <q>"tenda della morte".</q></u>

                <u who="EB" xml:id="e35" synch="#tlp68"><q>"Tende della morte"</q>. Ci hanno <del type="truncation">di</del> hanno dato uno straccio bianco, questo straccio bianco dovevamo <emph>attorcigliare</emph> alla caviglia dei morti e dei semi-morenti. E allora dicevano: <q>"Mi chiamo Isaac <gap reason="inaudible" extent="1" unit="word"/>, se torni a casa racconta...che io sono morto qui, la mia famiglia e mia moglie si
                    <choice>
                        <sic>chiama</sic>
                        <corr>chiamano</corr>
                    </choice>
                    così".</q> <shift feature="voice" new="sigh"/>Era una cosa guarda, orribile. E dicevano di raccontare quello che successo, raccontare anche per loro, perchè non potranno più raccontare. 
                    <shift feature="voice" new="sigh"/>Ed è stato un lavoro <pause type="short"/> incredibile guarda, proprio<pause type="short"/>E poi dicevano le ultime parole a noi e poi pregavano. E noi non potevamo fermarci di <del type="repetition">di</del> nè aiutarli, nè <del type="repetition">nè</del> dare l'ultimo respiro, <del type="truncation">n</del> nè fare niente, soltanto ancora con gli occhi aperti a trascinarli,
                    a buttarli fra i morti ed era come uccidessi tu, capisci? <shift feature="voice" new="sigh"/>Perchè non potevi fare niente. Io non posso parlare di questo.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a33" synch="#tlp69"><gap reason="inaudible"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e36" synch="#tlp70">Possiamo fermarci?</u>

                <u who="AS" xml:id="a34" synch="#tlp71">Sì sì, come no.</u>

                <u who="EB" xml:id="e37" synch="#tlp72"><gap reason="inaudible"/>Peggiorato perchè non davano quel 
                    <choice>
                        <orig>quadrettino</orig>
                        <reg>quadratino</reg>
                    </choice>
                    di pane nero che davano prima. E' peggiorato perchè non c'era più l'organizzazione della morte. E quindi quasi eravamo abbandonati, in qualche maniera, a noi stessi. <del type="reformulation">Ed è <del type="repetition">ed è</del><del type="truncation">nell</del></del> altro paradosso che, nell'ordine, sappiamo che alle cinque c'è l'appello, pomeriggio alle cinque l'appello di nuovo,
                    poi pomeriggio ci davano latrina, possiamo andare a far la pipì.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a35" synch="#tlp73">Alle cinque in fila per cinque?</u>

                <u who="EB" xml:id="e38" synch="#tlp74">Fila per cinque e guai a <del type="repetition">a</del> non avere la tua fila di cinque, guai a <del type="truncation">spost</del> a <del type="repetition">a</del> <del type="repetition">a</del> pendere fuori
                    <choice>
                        <sic>della</sic>
                        <corr>dalla</corr>
                    </choice>
                    fila, voglio dire, devi stare dritto nella fila. E poi ritardavano a venirci contare, voglio dire che <del type="reformulation">stavano</del> stava cedendo l'organizzazione della fabbrica della morte, stava in qualche maniera cedendo e quindi organizzazione aveva delle <del type="repetition">delle</del> falle, che ci spaventa ancora di più, perchè se tu lo sai che la mattina
                    alle cinque ti dà un caffè, acqua, non caffè, e che tu butti giù perchè ti dà un po' di caldo, però non ti portano più quindi pericolo o ti portano al crematorio, o ti ammazzano, o non vivi più, nel senso che è una cosa folle che era ancora la vita. Finchè era organizzata la morte era ancora la vita,
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    non era più organizzata la morte eri molto più spaventato, molto di più spaventato.
                    Non per niente, a me hanno caricato due volte sui camion per portarmi nel crematorio. E quindi <pause type="short"/> e <del type="repetition">e</del> poi erano anche le <del type="repetition">le</del> <del type="repetition">le</del> <del type="repetition">le</del> <del type="repetition">le</del> <del type="repetition">le</del> <del type="repetition">le</del> il <del type="repetition">il</del> <foreign xml:lang="DE">Blockältester</foreign>
                    e i <foreign xml:lang="DE">Kapò</foreign>  <del type="reformulation">il</del> tutte quelle
                    <choice>
                        <sic>poveri</sic>
                        <corr>povere</corr>
                    </choice>
                    disgraziate che erano ormai totalmente svuotate della propria umanità, ormai non sapevano, anche sono animali o persone, erano polacche e slovacche, erano deportati quattro anni prima di noi. Noi siamo deportati nel <date when="1944">'44,</date> loro sono stati portati nel <date when="1940">'40,</date> <date when="1941">'41,</date> <date when="1939">'39</date> anche.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a36" synch="#tlp75">A voi con <del type="repetition">con</del> i convogli, quelli dell'<date when="1944-08">agosto '44</date>?</u>

                <u who="EB" xml:id="e39" synch="#tlp76">Nel <date when="1944">'44,</date> <del type="reformulation">del</del> 
                    <sic>quanto</sic>
                    <corr>quando</corr>
                    arrivato <persName ref="TEI-ListPers.xml#AE">Eichmann</persName> in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#HU"><country>Ungheria</country></placeName>. Ci hanno <del type="repetition">ci hanno</del> deportato nell'<date when="1944-04">aprile del <anchor xml:id="ebruck-25" synch="#TS25" n="25"/>'44<anchor xml:id="ebruck-26" synch="#TS26" n="26"/></date>. No, prima siamo stati cinque settimane in un ghetto
                    del capoluogo e poi dopo ci hanno caricato
                    <choice>
                        <sic>sul</sic>
                        <corr>sui</corr>
                    </choice>
                    vagoni bestiame. Ci hanno portato ad <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz.</placeName> E vabbè, inutile che racconto perchè sennò finisco di nuovo come prima. E...poi...di mio padre e di mia madre non riesco a parlare, sennò finisco come prima, perchè mi ricordo che 
                    <choice>
                        <orig>m'ha</orig>
                        <reg>mi ha</reg>
                    </choice>
                    pettinato...Poi lei si 
                    <choice>
                        <sic>ha tagliato</sic>
                        <corr>è tagliata</corr>
                    </choice>
                    i capelli nel ghetto. Ha tagliato tutti i capelli dicendo che va all'inferno. Perchè lei era molto religiosa, ma non aveva solo il fazzoletto, ma non aveva i capelli tagliati e <del type="repetition">e</del> si è tagliati.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-25" synch="#TS25" n="25"/>Aprile.<anchor xml:id="annaseg-26" synch="#TS26" n="26"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a37" synch="#tlp77">Però è metaforico, questo, che mamma si è tagliata i capelli.</u>

                <u who="EB" xml:id="e40" synch="#tlp78">Si preparava alla morte.</u>

                <u who="AS" xml:id="a38" synch="#tlp79">Era già luttuoso, sì <del type="repetition">era già luttuoso.</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e41" synch="#tlp80">E nel vagone quando mi ha fatto la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> treccia e mi ha messo un fiocco ed era molto dolce, io già capito.</u>

                <u who="AS" xml:id="a39" synch="#tlp81">Tutta 
                    <choice>
                        <orig>'sta</orig>
                        <reg>questa</reg>
                    </choice>
                    dolcezza.
                </u>

                <u who="EB" xml:id="e42" synch="#tlp82">Che qualcosa. Sì, <del type="repetition">sì,</del> <del type="repetition">sì.</del> Che è una cosa molto singolare che lei non. Però non ci ha detto niente,
                    assolutamente nulla, <del type="repetition">nulla,</del> <del type="repetition">nulla.</del> Mio padre poi era...qualcosa sapevano, secondo me, perchè ha detto: <q type="spoken" who="#father" toWhom="#Bruck">"Ricordatevi cosa è successo in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#SL"><country>Slovacchia</country></placeName>".</q> Aveva parenti in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#SL"><country>Slovacchia</country></placeName>,
                    in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#UA"><country>Ucraina</country></placeName>, che avevano, erano già...
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a40" synch="#tlp83">Già deportati.</u>

                <u who="EB" xml:id="e43" synch="#tlp84">Sì.</u>

                <u who="AS" xml:id="a41" synch="#tlp85">Perchè <vocal><desc>beh</desc></vocal> i russi sono stati i primi proprio.</u>

                <u who="EB" xml:id="e44" synch="#tlp86">Sì. E quindi, però, <q type="spoken" who="#father" toWhom="#Bruck">"Cosa hanno fatto a quelle ragazze",</q> dicevano anche, anche perchè c'era poi, soprattutto all'inizio della deportazione, non
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    ci hanno deportato noi, selezionavano le ragazze più belle e portavano ai bordelli. E...dopo 
                    <choice>
                        <sic>essere stati</sic>
                        <corr>essere state</corr> 
                    </choice>
                    stuprate da trecento soldati, le hanno sparato nel sesso. Quindi questo arrivava, <del type="repetition">arrivava</del> in qualche maniera nei campi anche. <q>"State attenti, <del type="repetition">state attenti.</del>"</q> Come dicevo sempre con 
                    <choice>
                        <sic>Prima</sic>
                        <corr><persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo</persName></corr>
                    </choice>
                    che 
                    <choice>
                        <sic>dovèvamo</sic>
                        <corr>dovevàmo</corr> 
                    </choice>
                    essere invisibili, completamente invisibili, 
                    <choice>
                        <sic>bisogna stava</sic>
                        <corr>bisognava stare</corr> 
                    </choice>
                    attenti a non farsi vedere, a non <del type="repetition">a non</del> esistere.
                    Di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> anche
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    <persName ref="TEI-ListPers.xml#JM">Mengele</persName> veniva a selezionare e ci guardava nudi con le mani alzate, anche perchè 
                    <choice>
                        <sic>fugava</sic>
                        <corr>frugava</corr>
                    </choice>
                    col bastone nel corpo per vedere se trovo un foruncolo, poi buttava via, portava via subito alla morte, condannata a morte per un foruncolo anche. E di non essere visti. Il il problema è di.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a42" synch="#tlp87">Secondo lei c'era un criterio?</u>

                <u who="EB" xml:id="e45" synch="#tlp88">Che involontariamente, <del type="reformulation">in</del> per quello che noi sentiamo su sensi, <del type="repetition">sensi</del> di colpa, di sopravvivenza perchè <del type="truncation">vo</del>
                    istintivamente ti nascondevi dietro il tuo compagno, la tua compagna, abbassava la testa in una maniera che vedeva prima l'altra non te, per dire, capito? Quindi per quello che noi abbiamo addosso anche continuamente questo
                    <choice>
                        <sic>terrible</sic>
                        <corr>terribile</corr>
                    </choice>
                    peso di <q>"Perchè sono sopravvissuta io, perchè io?"</q>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a43" synch="#tlp89"><vocal><desc>Eh</desc></vocal>infatti è questa la cosa.</u>

                <u who="EB" xml:id="e46" synch="#tlp90"><q>"Al posto di
                    <choice>
                        <sic>che</sic>
                        <corr>chi</corr>
                    </choice>
                    vivo?"</q>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a44" synch="#tlp91">C'era un criterio secondo lei nelle selezioni?</u>

                <u who="EB" xml:id="e47" synch="#tlp92">In che cosa?</u>

                <u who="AS" xml:id="a45" synch="#tlp93">Nelle selezioni c'era un criterio? Queste selezioni di <persName ref="TEI-ListPers.xml#JM">Mengele</persName>.</u>

                <u who="EB" xml:id="e48" synch="#tlp94">A selezione di <persName ref="TEI-ListPers.xml#JM">Mengele</persName> <del type="reformulation">selezionava le</del> prima di tutto fare esperimenti e quindi deve essere la persona totalmente <anchor xml:id="ebruck-27" synch="#TS27" n="27"/> apparentemente <anchor xml:id="ebruck-28" synch="#TS28" n="28"/>
                    <choice>
                        <sic>sane</sic>
                        <corr>sana.</corr>
                    </choice>
                </u> 

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-27" synch="#TS27" n="27"/>Sana.<anchor xml:id="annaseg-28" synch="#TS28" n="28"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a46" synch="#tlp95">Okay.</u>

                <u who="EB" xml:id="e49" synch="#tlp96">Poi selezionava per vedere se hanno una malattia addosso che portava nel crematorio, quindi ti buttavano. Ma quando non avevi la fila di cinque, perchè metti due persone 
                    <choice>
                        <sic>alla</sic>
                        <corr>nella</corr> 
                    </choice>
                    notte sono morte ed eravate in tre, 
                    <choice>
                        <sic>quelli</sic>
                        <corr>quei</corr> 
                    </choice>
                    tre tagliavano via e portavano via.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a47" synch="#tlp97">Dà fastidio agli occhi? Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e50" synch="#tlp98">Sì, si doveva essere cinque, quindi noi abbiamo lottato continuamente giorno per giorno per avere il nostro cinque. Perchè si chiamava <q>"il nostro cinque"</q>. Ero io, mia sorella,
                    una mamma con due figli. La mamma morta, tragedia, <anchor xml:id="ebruck-29" synch="#TS29" n="29"/>morta la figlia,<anchor xml:id="ebruck-30" synch="#TS30" n="30"/> tragedia. E quindi 
                    <choice>
                        <sic>dovèvamo</sic>
                        <corr>dovevàmo</corr> 
                    </choice>
                    procurare in qualche maniera qualche <anchor xml:id="ebruck-31" synch="#TS31" n="31"/>avanzo  di un altro,<anchor xml:id="ebruck-32" synch="#TS32" n="32"/> sì in un
                    modo di <del type="repetition">di</del> formare questo cinque, perchè ti tagliano via, <del type="repetition">ti tagliano via</del> proprio via basta. E quindi eri in pericolo continuo. Infatti eravamo in qualche maniera
                    dei guardiani della nostra vita, continuamente, dal mattino alla sera, sempre, <del type="reformulation">nel</del> nella fila, nel lavoro <del type="reformulation">nel</del> nei rapporti con gli altri, anche e 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    siamo arrivati lì è 
                    <choice>
                        <sic>successo</sic>
                        <corr>successa</corr>
                    </choice>
                    una cosa molto tipicamente tedesca, che forse non è
                    <choice> 
                        <sic>capitato</sic>
                        <corr>capitata</corr>
                    </choice>
                    ad altre che non ti hanno raccontato. A <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen</placeName> dopo questo lavoro che <del type="repetition">che</del> non riesco a raccontar bene, hanno detto che se noi andiamo
                    a portare alla stazione, che era <measure type="space" unit="km" quantity="8">8 <unit>chilometri</unit></measure> dei giubbotti per i militari, ci daranno doppia razione di zuppa 
                    <choice>    
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    torniamo. Ed io e mia sorella abbiamo detto che noi ce ne andiamo. Anche se non avevi forza me, io non
                    credo che nessuno possa immaginare
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quanta</corr>
                    </choice>
                    forza di riserva, di animo, di <del type="repetition">di</del> mente, di intelletto, di <del type="repetition">di</del> nervi, di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> bestiale, di animale, di sopravvivenza 
                    a tutti i costi ce l'hai. Io ho detto: <q>"Io ci vado".</q> E sono andata con mia sorella e durante questo tragitto hanno dato <num>12</num> giubbotti ad ognuno di noi
                    <choice>
                        <sic>di</sic>
                        <corr>da</corr>
                    </choice>
                    portare alla stazione. Prima noi abbiamo riempito di pidocchi tutti i giubbotti. Era l'unico gesto che potevamo fare, come sabotaggio, per dire, no? Tutti 
                    <choice>    
                        <sic>prendèvamo</sic>
                        <corr>prendevàmo</corr>
                    </choice> e riempivamo dentro, perchè erano foderati di finta pecora,
                    di <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> nylon, di <del type="repetition">di</del> non so come si chiamano queste cose
                    finte, non cappotto <anchor xml:id="ebruck-33" synch="#TS33" n="33"/>una sorta di<anchor xml:id="ebruck-34" synch="#TS34" n="34"/> <del type="repetition">di</del><del type="repetition">di</del> <del type="repetition">di</del> nylon, sì di rayon qualcosa ed azzurri, erano fuori azzurri e dentro bianchi. E durante 
                    questo tragitto con la neve, con zoccoli, mezzi nudi, non si poteva assolutamente, non ce la faceva a portare. Avevo detto: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#sister">"Cosa facciamo, <del type="repetition">cosa facciamo?</del>"</q> 
                    Mia sorella, che aveva sedici anni, mi ha detto <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#Bruck">"Senti, ormai è buio",</q> perchè era buio, la sera al pomeriggio le due, <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#Bruck">"Butta giù per terra".</q>
                    Due soldati erano con noi, dice: <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#Bruck">"Forse non si accorgono. Tu sei piccola, non ce la fai più, tu butti giù".</q> Io ho buttato giù i primi quattro, quattro dato a mia sorella, quattro 
                    <choice>
                        <sic>rimasto</sic>
                        <corr>rimasti</corr>
                    </choice>
                    a me. Le nostre compagne hanno detto subito <q type="spoken" who="#mates" toWhom="#Bruck">"Tu
                    <choice>
                        <orig>dov'hai</orig>
                        <reg>dove hai</reg>
                    </choice>
                    i tuoi giubbotti?"</q>
                    Allora io ho detto:<q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#mates">"Guarda, io ho buttato giù, sono piccola, io non ce la faccio, io sono una bambina, voi non fate così, perchè poi succede la fine del mondo, saremo puniti, ci ammazzano,
                    <vocal><desc>eh."</desc></vocal></q> Naturalmente nessuno ascoltava, anche perchè non era nessuno in grado di ascoltare o di ragionare, sia chiaro, o avere 
                    <choice>
                        <sic>dei</sic>
                        <corr>delle</corr>
                    </choice>
                    sembianze umane anche. E hanno cominciato a buttar giù anche loro. <q type="spoken" who="#mates">"Buttiamo giù anche noi, non ce la facciamo, buttiamo giù".</q> Alla fine non si poteva più camminare, la neve era
                    <choice>
                        <sic>pieno</sic>
                        <corr>piena</corr>
                    </choice>
                    di giubbotti. Allora il tedesco ha detto: <q type="spoken" who="#soldier" toWhom="#deportees"><foreign xml:lang="DE">"Halt",</foreign></q> <q>"fermo".</q> Se
                    <choice>
                        <orig>n'è</orig>
                        <reg>ne è</reg>
                    </choice>
                    accorto, perchè si è inciampato nel giubbotto e ha chiesto:<q type="spoken" who="#soldier" toWhom="#deportees">"Chi ha cominciato? <del type="repetition">Chi ha cominciato?</del>"</q> Silezio assoluto, <del type="repetition">silenzio assoluto.</del>
                    Lui ha detto: <q type="spoken" who="#soldier" toWhom="#deportees">"Se non parlate io ammazzo tutte le seconde persone, ogni seconda persona sparo".</q> A quel punto lì ho detto: <q type="thought" who="#Bruck">"Forse mi tocca morire uguale".</q> Non è 
                    che io sia un'eroina, però ho fatto un piccolo passo avanti. Perchè non <del type="repetition">non</del> potevi far neanche i conti se ti ammazzo o non ti ammazzo. Eravamo in <num>15</num> non.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-29" synch="#TS29" n="29"/><gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-30" synch="#TS30" n="30"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-31" synch="#TS31" n="31"/>Quel cinque.<anchor xml:id="annaseg-32" synch="#TS32" n="32"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-33" synch="#TS33" n="33"/>No insomma.<anchor xml:id="annaseg-34" synch="#TS34" n="34"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a48" synch="#tlp99">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e51" synch="#tlp100">Non capivi lì per lì
                    <choice>
                        <sic>a</sic>
                        <corr>che</corr>
                    </choice>
                    fare.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a49" synch="#tlp101">La roulette russa, com'era <gap reason="inaudible"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e52" synch="#tlp102">Sì, <del type="reformulation">non <del type="repetition">non</del></del> era impossibile. Allora lui è venuto verso di me, mi ha riempito di botte, mi ha rotto questo orecchio
                    <kinesic>
                        <desc>si intuisce che Edith Bruck stia indicando l'orecchio colpito</desc>
                    </kinesic>
                    mi ha rotto qui dietro anche.
                    <kinesic>
                        <desc>si intuisce che Edith Bruck stia indicando il punto colpito</desc>
                    </kinesic>
                    Io sono caduta. Mia sorella
                    <choice>
                        <sic>ha andato</sic>
                        <corr>è andata</corr>
                    </choice>
                    controlo di questo tedesco, lo ha buttato nella neve, lui
                    <choice>
                        <sic>ha</sic>
                        <corr>è</corr>
                    </choice>
                    scivolato, caduto, lei ha corso verso di me e ha detto:<q type="spoken" who="#sister" toWhom="#Bruck">"Diciamo la preghiera della morte".</q> Mi ha abbracciato,  io ero
                    <choice>
                        <sic>tutto</sic>
                        <corr>tutta</corr>
                    </choice>
                    un sangue e ha
                    <choice>
                        <sic>indominciato</sic>
                        <corr>incominciato:</corr>
                    </choice>
                    <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#Bruck">"Da <del type="repetition">da</del> <del type="repetition">da</del> <del type="repetition">da</del> <del type="repetition">da".</del></q> 
                    E io vedevo il tedesco che viene avanti, aveva i pantaloni 
                    <choice>
                        <sic>pieno</sic>
                        <corr>pieni</corr>
                    </choice>
                    di neve. Io contavo i passi, ho detto: <q type="thought" who="#Bruck">"Ancora tre passi, ancora due, ancora uno e poi ci spara".</q> Lui ha allungato la mano, mi ha aiutato a alzare e
                    mi ha detto: <q type="spoken" who="#soldier" toWhom="#Bruck">"Se oggi un ebreo schifoso, delinquente, criminale ha il coraggio di toccare <emph>un tedesco,</emph> questo coraggio".</q> Allora, se c'è
                    la fame, lì devi sopravvivere. E durante
                    <choice>
                        <sic>la</sic>
                        <corr>il</corr>
                    </choice>
                    tragitto lui è rimasto con me perchè avevo una diarrea spaventosa, acqua <del type="repetition">acqua</del> <del type="repetition">acqua</del> <del type="repetition">acqua.</del> Ormai ero
                    distrutta completamente, mi ha <del type="truncation">aiut</del> mi ha <del type="truncation">a</del> aspettato, io facevo la diarrea, acqua, mi alzato. Fino al campo, <del type="repetition">al campo</del> è scomparso,
                    non 
                    <choice>
                        <sic>ha</sic>
                        <corr>l'ho</corr> 
                    </choice>
                    mai più visto in vita mia. E non abbiamo avuto doppia razione neanche. Quindi questo un altro episodio che era una mentalità nazista, tipicamente nazista. Lui non era un buono.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a50" synch="#tlp103">Tutto è stato tipicamente nazista, anche dire: <q>"Doppia razione"</q> e poi non te lo do.</u>

                <u who="EB" xml:id="e53" synch="#tlp104">Anche <persName ref="TEI-ListPers.xml#OS">Schindler</persName> era tipicamente nazista. <shift feature="voice" new="giggle"/> Perchè</u>

                <u who="AS" xml:id="a51" synch="#tlp105">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e54" synch="#tlp106"> <shift feature="voice" new="giggle"/> Voglio dire
                    <choice>
                        <sic>assutamente</sic>
                        <corr>assolutamente</corr>
                    </choice>
                    la sua bontà era soltanto il suo narcisismo. Non <del type="repetition">non</del> <del type="repetition">non</del> <del type="repetition">non</del> proprio. Comunque, era tipicamente nazista:
                    se tu avevi coraggio di anche guardare un nazista, ma alzar la mano, tu eri un eroe, eri un <del type="repetition">un.</del> Lo spaventava. Il coraggio di toccare un nazista, che era sacro, 
                    <del type="repetition">sacro</del> proprio <del type="repetition">sacro</del>. Una ebrea prigioniera, non è mai esistito. E' esistito <del type="reformulation">con</del> nel libro di 
                    <persName ref="TEI-ListPers.xml#BB">Bettelheim</persName> non so se tu hai letto.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a52" synch="#tlp107"><title ref="TEI-ListBibl.xml#Sopravvivere">Sopravvivere?</title></u>

                <u who="EB" xml:id="e55" synch="#tlp108">No.</u>

                <u who="AS" xml:id="a53" synch="#tlp109">Io quello lì ho letto.</u>

                <u who="EB" xml:id="e56" synch="#tlp110">Racconta la sua esperienza a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> dove racconta di una ragazza che i tedeschi hanno saputo che è una grande ballerina.
                    E <del type="repetition">e...</del>
                    <choice>
                        <sic>il tedesco</sic>
                        <corr>i tedeschi</corr> 
                    </choice>
                    l'hanno 
                    <choice>
                        <sic>portato</sic>
                        <corr>portata</corr>
                    </choice>
                    al crematorio e prima di <del type="repetition">di</del> ucciderla hanno detto:<q type="spoken" who="#soldiers" toWhom="#dancer">"Balla".</q> E lei ha cominciato nuda a ballare. Lui racconta
                    l'episodio in uno dei suoi libri. E mentre balla la ragazza, sensualmente, balla vicino al tedesco, gli sfila la pistola e lo ammazza. <pause type="short"/> Bellissima, una cosa pazzesca.</u>

                <u who="AS" xml:id="a54" synch="#tlp111">E' bellissima, sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e57" synch="#tlp112">Non hai letto?</u>

                <u who="AS" xml:id="a55" synch="#tlp113">No questo non l'ho letto.</u>

                <u who="EB" xml:id="e58" synch="#tlp114">Sì sì. Molto, molto bello, ho trovato agghiacciante ma è bellissimo. Bellissima proprio. Era una grande ballerina famosa, non mi ricordo il nome.</u>

                <u who="AS" xml:id="a56" synch="#tlp115">Ti gratifica.</u>

                <u who="EB" xml:id="e59" synch="#tlp116"> <anchor xml:id="ebruck-35" synch="#TS35" n="35"/>Sì<anchor xml:id="ebruck-36" synch="#TS36" n="36"/>, <del type="repetition">sì,</del><del type="repetition">sì.</del> Anche perchè se sapevano metti che uno è un grande musicista</u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-35" synch="#TS35" n="35"/><shift feature="voice" new="giggle"/>L'idea.<anchor xml:id="annaseg-36" synch="#TS36" n="36"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a57" synch="#tlp117">Ti facevano suonare.</u>

                <u who="EB" xml:id="e60" synch="#tlp118">Facevano suonare.</u>

                <u who="AS" xml:id="a58" synch="#tlp119">Anche per umiliarti.</u>

                <u who="EB" xml:id="e61" synch="#tlp120">Sì.</u>

                <u who="AS" xml:id="a59" synch="#tlp121">Soprattutto <shift feature="voice" new="whisper"/>anche.</u>

                <u who="EB" xml:id="e62" synch="#tlp122">Non orchestre, perchè c'erano orchestre che accompagnavano i prigionieri. 
                    <choice>
                        <sic>Quelle</sic>
                        <corr>Quello</corr> 
                    </choice>
                    è diverso. E c'erano nei <del type="truncation">camp</del> non da noi, io non ho mai visto un'orchestra <anchor xml:id="ebruck-37" synch="#TS37" n="37"/><vocal><desc>eh.</desc></vocal><anchor xml:id="ebruck-38" synch="#TS38" n="38"/> Anche perchè <del type="repetition">anche</del> lì era molto diverso in tutti  i campi. 
                    Non era la stessa cosa: coi prigionieri politici era una cosa, i prigionieri ebrei tutta un'altra cosa. <vocal><desc>Eh</desc></vocal> non <del type="repetition">non</del> c'entravano niente, assolutamente niente, insomma. <pause type="short"/> Anche perchè confondono anche questo. 
                    Poi mi chiedono ancora nella scuola: <q type="spoken">"E la sua mamma è tornata?"</q> <q type="spoken">"E voi eravate insieme con paà?"</q> Capito? Ma tu parli per due ore con i ragazzi nella scuola, finito, che hai raccontato tua madre è 
                    <choice>
                        <sic>stato bruciato</sic>
                        <corr>stata bruciata</corr>
                    </choice>
                    nel crematorio subito, come ti hanno <del type="truncation">seleziona,</del> come ti hanno diviso da tua madre che io ho descritto nel mio libro, che è stato un altro episodio drammatico, anche lì mi ha salvato un tedesco, ha detto:
                    <q type="spoken" who="#soldier" toWhom="#Bruck">"Vai dall'altra parte"</q>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-37" synch="#TS37" n="37"/>Quindi questo <gap reason="inaudible" extent="1" unit="word"/><anchor xml:id="annaseg-38" synch="#TS38" n="38"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a60" synch="#tlp123"><gap reason="inaudible"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e63" synch="#tlp124">Sì. E alla fine del <del type="repetition">del</del> tuo straziato, del pianto, hai vomitato l'anima, stai malissimo alle lo <del type="repetition">lo</del> <del type="repetition">lo</del> toglie scioglie
                    togliereste anche la mutanda per dire perchè la pancia ti 
                    <anchor xml:id="ebruck-39" synch="#TS39" n="39"/>
                    <choice>
                        <sic>gonfio</sic>
                        <corr>gonfia</corr>
                    </choice>
                    <anchor xml:id="ebruck-40" synch="#TS40" n="40"/> 
                    lo stomaco ti <del type="repetition">ti</del> spacca, vorresti respirare e togliere tutto perchè non ce la fai più, perchè stai male, <emph>stai da cane</emph> e dici: <q type="spoken">"E la mamma è sopravvissuta?"</q> <q type="spoken">"Tornata con la mamma?"</q>
                    E non puoi arrabbiarti con un ragazzino di sedici anni a dire: <q type="spoken">"Ma non hai capito, cretino?"</q> Ma pazientemente ricominci da capo a raccontare come sei arrivato, come ti hanno diviso dalla mamma, perchè non ha capito. Oppure
                    <choice>
                        <sic>nella</sic>
                        <corr>nelle</corr>
                    </choice>
                    prime tre file qualcuno mastica <foreign xml:lang="EN">chewing gum</foreign>, ascolta radio, perchè anche questo 
                    <choice>
                        <orig>m'è</orig>
                        <reg>mi è</reg>
                    </choice>
                    capitato.
                    <choice> 
                        <orig>M'è</orig>
                        <reg>Mi è</reg>
                    </choice>
                    capitato di tutto, <del type="repetition">di tutto</del> proprio. Per <del type="repetition">per</del> in giro per le scuole. Quindi non è.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-39" synch="#TS39" n="39"/>Gonfia.<anchor xml:id="annaseg-40" synch="#TS4" n="40"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g2" synch="#tlp125">C'è un neurologo di cui racconta nel libro <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Signora_Auschwitz">Signora Auschwitz.</title></bibl></u>

                <u who="EB" xml:id="e64" synch="#tlp126">Sì.</u>

                <u who="GP" xml:id="g3" synch="#tlp127">Che è stata la cosa peggiore.</u>

                <u who="EB" xml:id="e65" synch="#tlp128">Sì.</u>

                <u who="GP" xml:id="g4" synch="#tlp129">Insomma, continuava a chiedere le malattie dei suoi genitori, di che cosa erano morti i genitori.</u>

                <u who="EB" xml:id="e66" synch="#tlp130">Sì.</u>

                <u who="GP" xml:id="g5" synch="#tlp131">Quando lei ha detto: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#doctor">"Sono stata deportata con la mia famiglia"</q><anchor xml:id="gpavon-41" synch="#TS41" n="41"/>non capiva,<anchor xml:id="gpavon-42" synch="#TS42" n="42"/> continuava a chiederle di cosa erano morti i genitori. Cioè una cosa
                terribile.</u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-41" synch="#TS41" n="41"/>Non ha fatto una piega.<anchor xml:id="annaseg-42" synch="#TS42" n="42"/></u>   

                <u who="EB" xml:id="e67" synch="#tlp132">Sì, ma quando tu anche metti oggi vado da un medico perchè ho un problema. Metti che il medico lo sa chi sono, perchè lo sa e dice: <q type="spoken" who="#doctor" toWhom="#Bruck">"Mi <del type="repetition">mi</del> puoi dire la malattia di tua madre?"</q>
                    Ho detto: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#doctor">"Non ho avuto tempo di sapere qual è la sua malattia"</q>
                    Ma anche trent'anni fa, un <del type="repetition">un</del> medico polacco mi ha chiesto: <q type="spoken" who="#doctor" toWhom="#Bruck"><vocal><desc>Ah</desc></vocal></q> dice <q type="spoken" who="#doctor" toWhom="#Bruck">Sua madre deve essere
                    <choice>
                        <sic>morto</sic>
                        <corr>morta</corr>
                    </choice>
                    di reni perchè ha problemi di reni"</q>
                    Una cosa...No, <del type="repetition">no</del> non entra, <del type="repetition">non entra</del> e tu <del type="truncation">se</del> tu rimani sbalordito, così, svuotato, non sai cosa dire perchè non arriva neanche agli adulti <del type="repetition">non arriva.</del> Non 
                    <del type="repetition">non</del> sai più come dire, cosa dire, come far capire. Parli, <del type="repetition">parli,</del> scrivi, non ne puoi più.
                </u>         
                
                <u who="AS" xml:id="a61" synch="#tlp133">E' una conferma dell'abuso perchè poi oltretutto oltre che l'hai subito pure spiegato.</u>

                <u who="GP" xml:id="g6" synch="#tlp134">Sì, cioè non...</u>

                <u who="EB" xml:id="e68" synch="#tlp135">Quindi non <del type="repetition">non</del> allora ti sembra inutile. Però io ho sempre detto:<q type="spoken" who="#Bruck">"Anche se hanno capito, su <num>300,</num> <num>5</num> non è stato inutile questo viaggio, questa fatica"</q> o <q type="spoken" who="#Bruck">"Se,
                    finchè trovo tre lettori scriverò"</q> per dire, capito?
                    E mi hanno chiesto una volta un giornalista:<q type="spoken" who="#journalist" toWhom="#Bruck">Signora <persName ref="TEI-ListPers.xml#EB">Bruck</persName> lei perchè scrive sempre della guerra?</q> dico: <q type="spoken" who="#Bruck" toWhom="#journalist">Perchè se riesco cambiare tre persone nella mia vita, vuol dire
                    che la mia vita non è stata inutile"</q>
                    Perchè non <del type="repetition">non</del> <del type="repetition">non</del> sai più cosa fare, come far capire. E 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    tu vedi che tra <num>500,</num> <num>300</num> ragazzi, 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quanti</corr>
                    </choice>
                    ne portano, perchè poi approfittano, le professoresse portano tutti <vocal><desc>eh</desc></vocal> anche dalla provincia mettono insieme tre, quattro, cinque classi. Una folla che <del type="repetition">che</del> è una cosa assurda.</u>

                <u who="AS" xml:id="a62" synch="#tlp136">Ingestibile per le domande.</u>

                <u who="EB" xml:id="e69" synch="#tlp137">No, ma gira la testa, entri io a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BS">Brescia</placeName> quasi son
                    <choice>
                        <sic>caduto</sic>
                        <corr>caduta</corr> 
                    </choice>
                    dalla scala, una specie di <del type="repetition">di</del> cattedra, ed era strapieno anche dietro, in piedi
                    <choice>
                        <orig>'sti</orig>
                        <reg>questi</reg>
                    </choice>
                    ragazzi che ridacchiavano, tra l'altro. Perchè non puoi mettere insieme <num>300</num> ragazzi, nè <num>500</num> nè <num>700</num> a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#MO">Monteverde</placeName> hanno messo nella palestra. E ha detto la maestra: <q type="spoken" who="#teacher" toWhom="#BRUCK">"Io so tutto adesso, l'ho istruito le 
                    <del type="repetition">le</del> ragazze, lei soltanto deve intervenire e loro faranno delle domande".</q> La maestra non sapeva niente. <q type="spoken" who="#teacher" toWhom="#BRUCK">"Lei è americana?"</q> 
                    <choice>
                        <orig>m'ha </orig>
                        <reg>mi ha</reg>
                    </choice>
                    detto. Cominciato così. 
                    Poi, nella seconda o prima fila che ho scritto il <bibl><title ref="TEI-ListBibl.xml#Signora_Auschwitz">Signora Auschwitz</title></bibl> masticavano il <foreign xml:lang="EN">chewing gum</foreign> e uno aveva la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> cuffia. Io ho detto: 
                    <q type="spoken" who="#BRUCK">"Per favore li mandi via perchè sennò li interessa, io non parlo di mia madre e nè dei campi, quindi chi vuole uscire esca, esca prima, chi vuol rimanere rimanga".</q> E <num>4</num> o <num>5</num> sono alzate e sono uscite. Perchè no, non puoi <del type="repetition">non puoi</del>
                    usare anche noi sopravvissuti. Devo dire che noi siamo sfruttati fino al midollo, <del type="reformulation">non è</del>è un altro peso terribile questo. <q type="spoken" toWhom="#BRUCK">"È il suo dovere"</q>, mi dice al telefono <q type="spoken" toWhom="#BRUCK">"il suo dovere"</q>. Lo domando all'istituzione dell'educazione
                    che ha il dovere di insegnare nelle scuole a queste cose. Perché non protestano i professori, le professoresse? <vocal><desc>Eh.</desc></vocal> Perché siamo noi a dar lezione, noi a <del type="truncation">testimoni</del>, noi a strappar le ferite a noi, a piangere come cretini nella scuola. Ma non è giusto questo. È un'ennesima <anchor xml:id="ebruck-43" synch="#TS43" n="43"/>ingiustizia ,
                    un'ennesima<anchor xml:id="ebruck-44" synch="#TS44" n="44"/> persecuzione, un ennesimo tatuaggio, ennesimo bollo. Non puoi, non ce la fai più. Umanamente non è 
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile</corr> 
                    </choice>
                    Ma lo fa anche la comunità. Voglio dire, lo fanno tutti.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-43" synch="#TS43" n="43"/>E' il marchio di vita.<anchor xml:id="annaseg-44" synch="#TS44" n="44"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a63" synch="#tlp138">Tutte le istituzioni.</u>

                <u who="EB" xml:id="e70" synch="#tlp139">Appena c'è una richiesta della scuola, mi chiama: <q type="spoken" toWhom="#BRUCK">"Signora Bruck può andare a Salerno?"</q> Ho detto a <persName ref="TEI-ListPers.xml#EM">Enrico Modigliani</persName>: <q type="spoken" who="#BRUCK" toWhom="#Modigliani">"Enrico vacci".</q> 
                    <q type="spoken"  who="#Modigliani" toWhom="#BRUCK">"Io non ci vado"</q> <q type="spoken" toWhom="#BRUCK">"Tu non sei stato in campo, vai e parli".</q> Adesso vanno quelli che non sono stati, ma secondo me è sbagliato completamente. Non possono testimoniare, possono dire che sono stati in un collegio, sono stati nascosti dai vicini di casa, possono dire che erano in campagna, 
                    ma con quello che noi vediamo intorno, <anchor xml:id="ebruck-45" synch="#TS45" n="45"/>ai ragazzi non non fa<anchor xml:id="ebruck-46" synch="#TS46" n="46"/> nessun effetto, secondo me. Solo la testimonianza diretta che ancora ha un minimo di reazione. Ma non possono andare lì. <persName ref="TEI-ListPers.xml#LL">Livia Levi</persName> mi dice stessa: <q type="spoken" who="#Levi" toWhom="#BRUCK">"Sai io ci vado, racconto, ma io sono stato dalle suore, sono stata benissimo, quasi diventata
                    cattolica. La Madonna con la la cosa blu mi piaceva tanto, l'azzurra"</q>. Cioè. Voglio dire, <del type="reformulation">non</del> allora dai un altro tipo di testimonianza, d'accordo di quello che hanno aiutato, quello che hanno difeso e quello che hanno dato i documenti falsi. È <del type="repetition">è</del> importante, certo, devi <del type="truncation">testi</del> anche di quello,
                    ma non devi parlare dei campi, però. Io non credo che chi non è stato in campo non <anchor xml:id="ebruck-47" synch="#TS47" n="47"/>deve<anchor xml:id="ebruck-48" synch="#TS48" n="48"/> parlare del campo. No, questo no, assolutamente. Può parlare uno storico dal punto di vista politico-storico, di quello che è stato il <orgName type="politycal">nazifascismo</orgName>, ma non dei campi <del type="repetition">dei campi.</del> Dei campi no. Però ormai siamo pochissimi. <vocal><desc>Beh,</desc></vocal>
                    io l'ultimo incontro che fatto con  <del type="reformulation">le</del> i deportati a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#RO">Roma</placeName> è stata una cosa penosa, proprio. Una ha mal di cuore, una ha <num>4</num> <foreign xml:lang="EN">bypass</foreign>, uno non sta in piedi, l'altro balbetta, l'altro racconta barzellette, l'altro parla romano, l'altro non sa parlare, non si può, non <del type="repetition">non</del> è 
                    controproducente, secondo me. <pause type="short"/> Era triste, squallido proprio, non 
                    <choice>
                        <orig>m'è</orig>
                        <reg>mi è</reg>
                    </choice>
                    piaciuto per niente. 
                    <persName ref="TEI-ListPers.xml#PT">Piero</persName>, ormai, arriva come un impiegato delle testimonianze.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-45" synch="#TS45" n="45"/>La testimonianza sta finendo?<anchor xml:id="annaseg-46" synch="#TS46" n="46"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-47" synch="#TS47" n="47"/>Possa parlare.<anchor xml:id="annaseg-48" synch="#TS48" n="48"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a64" synch="#tlp140">Sì,  <persName ref="TEI-ListPers.xml#PT">Piero</persName> è proprio...</u>

                <u who="EB" xml:id="e71" synch="#tlp141">Una valigia piena di fotografie. <vocal><desc>Ehm</desc></vocal> <del type="reformulation">siamo</del> hanno rappresentanti della testimonianza. Non si può fare neanche quello. Per me dovrebbe smettere. <pause type="medium"/> Non so cosa pensate voi, ma io penso questo. Poi mostra la fotografia, <emph>tutti</emph> gli articoli che parlano di lui, tutti <del type="repetition">tutti</del>, <del type="repetition">tutti</del>. 
                    C'è una valigia così grande.
                    <kinesic>
                        <desc>Edith Bruck mima la grandezza della valigia</desc>
                    </kinesic>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a65" synch="#tlp142"><shift feature="voice" new="whisper"/>Lo so.</u>

                <u who="EB" xml:id="e72" synch="#tlp143"><del type="reformulation">Non</del> c'è qualcosa che...</u>

                <u who="AS" xml:id="a66" synch="#tlp144">C'è qualcosa che...</u>

                <u who="EB" xml:id="e73" synch="#tlp145">No, non va proprio. Però non sanno cosa fare, domandano.</u>

                <u who="AS" xml:id="a67" synch="#tlp146">Molto difficile trovare un equilibrio <del type="reformulation">in questa,</del> in questo tentativo di comunicazione su questo argomento. Perché io non posso testimoniare per lei, ma lei <emph>non può</emph> testimoniare con tutti questi sintomi, cioè io dopo aver letto, aver riletto adesso quello che lei ha scritto, cioè, io ero molto coi piedi perché leggeri. Perché comunque so che costa e non so
                    neanche quanto. So di non sapere quanto. Allora la testimonianza sta finendo?
                </u>

                <u who="EB" xml:id="e74" synch="#tlp147">Sì.</u>

                <u who="AS" xml:id="a68" synch="#tlp148">La testimonianza sta finendo.</u>

                <u who="EB" xml:id="e75" synch="#tlp149">E cosa sarà dopo? Questo era il problema di <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi.</persName> Mi ha chiesto: <q type="spoken" who="#Levi" toWhom="#BRUCK">"dopo di noi cosa succede? Sarà 
                    <choice>
                        <sic>tutta</sic>
                        <corr>tutto</corr>
                    </choice>
                    mistificato? tutto deformato? tutto uniformato?</q>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a69" synch="#tlp150">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e76" synch="#tlp151">Ci sarà questo <date>27 di gennaio</date> dove tutti pensano che è tutto finito, perché hanno visto <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella</title> di <surname ref="#RB">Benigni.</surname>
                    E tutti mi dicono: <q type="spoken">"Io so tutto, signora, ho visto <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella</title>".</q>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a70" synch="#tlp152">Né <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella</title> né <title ref="TEI-ListBibl.xml#Schindlers_list">Schindler's list</title> purtroppo.</u>

                <u who="EB" xml:id="e77" synch="#tlp153">No.</u>

                <u who="AS" xml:id="a71" synch="#tlp154">E questo...</u>

                <u who="EB" xml:id="e78" synch="#tlp155">Nessuno, solo dovrebbero dare solo repertori o documenti originali, veri. 
                    <choice>
                        <sic>Nessun</sic>
                        <corr>Nessuna</corr>
                    </choice>
                    <foreign xml:lang="EN">fiction,</foreign> io son contro qualsiasi <foreign xml:lang="EN">fiction,</foreign> assolutamente. Anche <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_tregua">La tregua</title> di <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi</persName> è brutto, non è buono per niente, di <persName ref="TEI-ListPers.xml#FR">Rosi</persName> che è ancora
                    un ottimo regista. Ma non può, non è possibile quei balli per strada, questi urli, queste danze. Cosa...Non <del type="repetition">non</del> lo so cosa si può fare, però io tenderei assolutamente a proiettare, anche se 
                    durissimo a sopportare la visione. Io ho visto a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> dei documenti mai visti, veri, <anchor xml:id="ebruck-49" synch="#TS49" n="49"/><del type="repetition">veri.</del><anchor xml:id="ebruck-50" synch="#TS50" n="50"/>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-49" synch="#TS49" n="49"/><vocal><desc>Mh mh.</desc></vocal><anchor xml:id="annaseg-50" synch="#TS50" n="50"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a72" synch="#tlp156">Registrati subito l'apertura del campo?</u>

                <u who="EB" xml:id="e79" synch="#tlp157">Sì, documenti veri sulla deportazione, sulla permanenza e sulla liberazione. Tutto quello che hanno fatto gli americani, i canadesi, gli 
                    <choice>
                        <sic>englesi</sic>
                        <corr>inglesi</corr>
                    </choice>
                    e i russi. Ci sono documenti e è abbastanza. E <del type="repetition">e</del> <del type="truncation">ba</del> null'altro: nè <title ref="TEI-ListBibl.xml#Schindlers_list">Schindler's list,</title> né <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_tregua">La tregua,</title> né <del type="repetition">né</del> <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita bella</title>
                    per mai mai.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a73" synch="#tlp158"><title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella</title> l'ho trovato, sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e80" synch="#tlp159">Mai. E' stato il più grande danno che hanno fatto.</u>

                <u who="AS" xml:id="a74" synch="#tlp160">Sono d'accordo con lei e ho discusso con molti <anchor xml:id="annaseg-51" synch="#TS51" n="51"/>correligionari.<anchor xml:id="annaseg-52" synch="#TS52" n="52"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-51" synch="#TS51" n="51"/>Ma io ho<anchor xml:id="ebruck-52" synch="#TS52" n="52"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e81" synch="#tlp161"><del type="truncation">lit</del> io ho <del type="truncation">li</del>litigato con <persName ref="TEI-ListPers.xml#TZ">Tullia Zevi</persName>. Poi <persName ref="TEI-ListPers.xml#TZ">Tullia</persName> ha rinnegato. Prima ha detto
                    che almeno per i giovani rimane qualcosa e sapranno quello che è successo.  
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a75" synch="#tlp162">Cosa? <del type="repetition">Cosa?</del> <del type="repetition">Cosa?</del></u>

                <u who="GP" xml:id="g7" synch="#tlp163">Cosa rimane?</u>

                <u who="EB" xml:id="e82" synch="#tlp164"><emph><persName ref="TEI-ListPers.xml#TZ">Tullia</persName></emph></u>

                <u who="GP" xml:id="g8" synch="#tlp165">No, non rimane niente.</u>

                <u who="EB" xml:id="e83" synch="#tlp166">No, dopo due 
                    <choice>
                        <sic>settimana</sic> 
                        <corr>settimane</corr>
                    </choice>
                    lei ha dichiarato in televisione che era meglio non farlo. Anche <del type="reformulation">Fa</del> anche <vocal><desc>eh</desc></vocal> <surname ref="#NF">Fiano</surname> lì, fa delle cose.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a76" synch="#tlp167"><persName ref="TEI-ListPers.xml#NF">Nedo</persName> <vocal><desc>eh</desc></vocal> <persName ref="TEI-ListPers.xml#NF">Nedo</persName> la fa fuori dal vaso mannaggia, guarda.</u>

                <u who="EB" xml:id="e84" synch="#tlp168">Non si può. Sono andati a scuola, hanno recitato l'ordine dei tedeschi con <surname ref="#RB">Benigni</surname>, vi assicuro che è stata una delle cose più 
                    <choice>
                        <sic>triste</sic>
                        <corr>tristi</corr>
                    </choice>
                    che abbia mai visto. Lui e <surname ref="#RB">Benigni</surname> insieme dicevano <foreign xml:lang="DE">Acthung In Die Reihe</foreign>.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a77" synch="#tlp169">Lui la fa sempre questa cosa. Fa sempre questa cosa.</u>

                <u who="EB" xml:id="e85" synch="#tlp170">Una cosa agghiacciante. Allora è questo è testimonianza? È questo che rimarrà? Cosa rimarrà? Per chi lo fa? Per chi deve rovinare tutto? Per che cosa?<del type="reformulation">Non</del> per essere in televisione?</u>

                <u who="AS" xml:id="a78" synch="#tlp171">Forse è quello che è rimasto a lui, <del type="repetition">forse,</del> lui lo fa sempre.</u>

                <u who="EB" xml:id="e86" synch="#tlp172">Si, ma non <del type="repetition">non</del> è possibile fare questo. Recita la l'ordine tedesco.</u>

                <u who="AS" xml:id="a79" synch="#tlp173">Ripropone il carnefice.</u>

                <u who="EB" xml:id="e87" synch="#tlp174">È una cosa orribile, veramente orribile. E poi il film è stato un grande danno. Io ho scritto subito, anche sui giornali <emph>immediatamente,</emph> non perché non ami <surname ref="#RB">Benigni,</surname> non c'entra niente</u>

                <u who="AS" xml:id="a80" synch="#tlp175">Che c'entra?</u>

                <u who="EB" xml:id="e88" synch="#tlp176">Ma lui sicuramente ha fatto una cosa con questo <surname ref="#VC">Cerami,</surname> che è un essere abbastanza spregevole. Lo sapevano quello che fanno.</u>

                <u who="AS" xml:id="a81" synch="#tlp177"><shift feature="voice" new="giggle"/> Sono d'accordo con lei <shift feature="voice" new="giggle"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e89" synch="#tlp178">Lo sapevano quello che fanno.</u>

                <u who="AS" xml:id="a82" synch="#tlp179">A me <surname ref="#VC">Cerami</surname> non piace.</u>

                <u who="EB" xml:id="e90" synch="#tlp180">Lo sapevano quello che fanno. Non è un caso che hanno fatto <title ref="TEI-ListBibl.xml#La_vita_è_bella">La vita è bella.</title> Lo sapevano che in questa chiave accettabile i campi. E i campi poi non esistono, come ne in <title ref="TEI-ListBibl.xml#Schindlers_list">Schindler's list</title>
                    non esiste il campo, esiste il ghetto di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KR">Cracovia</placeName>; ma non esiste, il campo. <anchor xml:id="ebruck-53" synch="#TS53" n="53"/>Funziona che entrati, no,<anchor xml:id="ebruck-54" synch="#TS54" n="54"/> neanche entrati assolutamente. <anchor xml:id="ebruck-55" synch="#TS55" n="55"/>E poi per gli americani.<anchor xml:id="ebruck-56" synch="#TS56" n="56"/> 
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-5" synch="#TS53" n="53"/><gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-54" synch="#TS54" n="54"/></u>

                <u who="GP"><anchor xml:id="gpavon-55" synch="#TS55" n="55"/>E si vedono <gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="gpavon-56" synch="#TS56" n="56"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g9" synch="#tlp181"><anchor xml:id="gpavon-57" synch="#TS57" n="57"/>però <vocal><desc>eh.</desc></vocal><anchor xml:id="gpavo-58" synch="#TS58" n="58"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-57" synch="#TS57" n="57"/>Si vedono i campi.<anchor xml:id="annaseg-58" synch="#TS58" n="58"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a83" synch="#tlp182">Ma non sono rappresentati, cioè.</u>

                <u who="EB" xml:id="e91" synch="#tlp183">Fra gli americani era accettabile una cosa del genere, per gli ebrei americani sentono profondamente in colpa per quello che è accaduto agli ebrei europei, perché non ci hanno fatto entrare. È stato chiesto da organizzazione mondiale
                    ebraico di farci entrare in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#US"><country>America</country></placeName>. Gli ebrei stessi hanno detto di no perché c'è troppa concorrenza, sul lavoro, su tutto; quindi loro non possono fare entrare. <surname ref="#FDR">Roosvelt</surname> stesso ha detto di no. Hanno pare che han convinto loro <surname ref="#FDR">Roosvelt.</surname> 
                    E quindi siccome sentono in colpa, hanno dato due <name type="prize" ref="#O">Oscar</name> a <surname ref="#RB">Benigni.</surname>
                </u>
            </div>

            <div type="#reg_2B">
                <u who="EB" xml:id="e92" synch="#tlp184">Da 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr> 
                    </choice>
                    lei è 
                    <choice>
                        <sic>diventato</sic>
                        <corr>diventata</corr>
                    </choice> 
                    molto di destra, <shift feature="voice" new="giggle"/>
                    <sic>del cosiddetto</sic>
                    <corr>della cosiddetta</corr>
                    destra, adesso non ne parla più, però prima ha parlato
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr> 
                    </choice> 
                    lei era molto di sinistra ha parlato di queste storie degli americani, perché lei sa benissimo. Adesso tutto questo è stato seppellito, nessuno ne parla più. Non esiste. Però è stato chiesto agli americani di salvare gli ebrei europei <pause type="short"/> e hanno detto che non ce la fanno a accoglierli e sapevano già le deportazioni, eccome sapevano. E quindi, ci hanno fatto morire.
                </u>
            
                <u who="AS" xml:id="a84" synch="#tlp185">Sì, sì ormai ci sono tante <gap reason="inaudible" extent="1" unit="word"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e93" synch="#tlp186">Ma tra poco non parlerà più nessuno <shift feature="voice" new="giggle"/> neanche di questo.</u>

                <u who="AS" xml:id="a85" synch="#tlp187">E' quello che volevo chiederle. Cioè allora al momento che <del type="truncation">ness</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e94" synch="#tlp188">Calerà il <anchor xml:id="ebruck-59" synch="#TS59" n="59"/>grande silenzio<anchor xml:id="ebruck-60" synch="#TS60" n="60"/> e nel silenzio verrà fuori una verità che non sarà mai verità, soltanto negazione, mistificazione. Poi metteranno la corona il <date>27,</date> poi diranno due cose, poi, qualcuno dirà qualcosa: <q>io ho conosciuto la <persName ref="TEI-ListPers.xml#EB">Bruck</persName>, io ho letto un libro di <persName ref="TEI-ListPers.xml#PL">Primo Levi</persName></q>. E con quello, reciteranno qualche
                    verso e sarà un rito come qualsiasi altro, nè più nè meno. Poi diranno <distinct>che palle</distinct>
                    <choice>
                        <orig>'sti</orig>
                        <reg>questi</reg> 
                    </choice>
                    ebrei. Allora facciamo anche quello del <del type="repetition">del</del> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#SA">Salò</placeName>, facciamo anche <del type="truncation">quel</del> <vocal><desc>eh.</desc></vocal> Che hanno già chiesto tra l'altro.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-59" synch="#T59" n="59"/><shift feature="voice" new="giggle"/><vocal><desc>Eh.</desc></vocal><anchor xml:id="annaseg-60" synch="#TS60" n="60"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a86" synch="#tlp189">L'hanno già chiesto, le foibe, l'hanno già chiesto. E come no.</u>

                <u who="EB" xml:id="e95" synch="#tlp190">Con noi morirà tutto. Morirà la verità. Puoi chiudere così 
                    <choice>
                        <sic>le</sic>
                        <corr>l'</corr>
                    </choice>
                    intervista.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a87" synch="#tlp191">Senz'altro.</u>

                <u who="EB" xml:id="e96" synch="#tlp192">Con noi morirà la verità.</u>

                <u who="AS" xml:id="a88" synch="#tlp193">Difatti questo è poi il pensiero di fondo, che noi abbiamo, cioè il fatto che è impossibile testimoniare quello che tu non hai visto.</u>

                <u who="EB" xml:id="e97" synch="#tlp194">No, poi sarà un'altra versione 
                <anchor xml:id="ebruck-61" synch="#TS61" n="61"/>
                    <choice>
                        <sic>dimenticate</sic> 
                        <corr>dimenticata</corr>
                    </choice> 
                    <vocal><desc>ee.</desc></vocal><anchor xml:id="ebruck-62" synch="#TS62" n="62"/>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annase-61" synch="#TS61" n="61"/>Sarà storia.<anchor xml:id="annaseg-62" synch="#TS62" n="62"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a89" synch="#tlp195">Raccontare, ma è <anchor xml:id="annaseg-63" synch="#TS63" n="63"/>tutt'altra cosa<anchor xml:id="annaseg-64" synch="#TS64" n="64"/> che testimoniare.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-63" synch="#TS63" n="63"/>Sì, sì.<anchor xml:id="ebruck-64" synch="#TS64" n="64"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e98" synch="#tlp196">Sì e poi sarà talmente lontano dalla verità che non sarà più verità.</u>

                <u who="AS" xml:id="a90" synch="#tlp197">E certo. Sarà rappresentazione, icona.</u>

                <u who="EB" xml:id="e99" synch="#tlp198">Sì, sì. Quindi niente. Non so nemmeno, forse perché il luogo simbolo <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName>, quindi, è stato scelto come il <date>27 di gennaio</date> come giorno della liberazione, però anche questo è sbagliato. Io ho detto anche a <persName ref="TEI-ListPers.xml#FC">Furio</persName> che ho visto anche l'altro ieri, che ha lottato tanto per fare <vocal><desc>eh</desc></vocal> <persName ref="TEI-ListPers.xml#FC">Furio Colombo</persName>.
                    Però forse è sbagliato, non è sbagliato per il luogo, ma è sbagliato come data.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a91" synch="#tlp199">Che data <del type="truncation">sareb?</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e100" synch="#tlp200">Perché ci sono stati quasi più morti dopo 
                    <choice>
                        <sic>le</sic>
                        <corr>la</corr>
                    </choice>
                    Liberazione che prima. <vocal><desc>Eh.</desc></vocal> Dopo il <date>27.</date> Ancora di febbraio, marzo, aprile è stato. Nell'inferno dell'inferno, proprio. E <del type="reformulation">quindi non</del> e poi confondono, la gente pensa che tutto finito il <date>27 gennaio.</date> Infatti, io il primo anno della Giorno della Memoria che sono 
                    <choice>
                        <sic>andate</sic>
                        <corr>andata</corr>
                    </choice>
                    al Comune di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BO">Bologna</placeName> ho incominciato proprio che raccontando il dopo il <date>27</date>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a92" synch="#tlp201">Aprile.</u>

                <u who="EB" xml:id="e101" synch="#tlp202">Sì, dopo il <date>27 gennaio.</date> Devi raccontare quello che era dopo, inutile che racconti, perché non era liberazione il <date>27,</date> di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> sì, ma gli altri <num>1634</num> campi? <num>1634</num></u>

                <u who="AS" xml:id="a93" synch="#tlp203">Era proprio ogni <measure type="space" unit="km" quantity="2">2</measure> <unit>chilometri.</unit> c'era un campo.</u>

                <u who="EB" xml:id="e102" synch="#tlp204">Dove arrivavano i russi, sono stati liberati quei campi, ma dove arrivati gli americani anglo-americani no, non è stato liberato. Ma <del type="reformulation">ogni, del</del> io ho visto la carta della <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania,</country></placeName> era piena di campi.</u>

                <u who="AS" xml:id="a94" synch="#tlp205"><shift feature="voice" new="whisper"/>Piena.</u>

                <u who="EB" xml:id="e103" synch="#tlp206">Piena. Cioè se tu vedi la carta, io avevo una immagine <del type="reformulation">di</del> della <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania</country></placeName>,
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice> 
                    sono andata a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> e io stessa ero sbalordita, incredula di fronte le strisce bianche segnalate perché era una striscia dietro l’altra.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a95" synch="#tlp207">Il simbolino era una striscia bianca e...</u>

                <u who="EB" xml:id="e104" synch="#tlp208">
                    <choice>
                        <sic>Striscia</sic>
                        <corr>strisce</corr>
                    </choice>
                    bianche e dappertutto erano campi di concentramento. Meno quei pochi in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ITA"><country>Italia:</country></placeName> <placeName type="district" ref="TEI-ListPlaces.xml#SanSaba">San Saba</placeName> e pochissimi quelli tre/quattro in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#FR"><country>Francia</country></placeName> in e in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ITA"><country>Italia</country></placeName> e <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AT"><country>Austria</country></placeName>. E <del type="truncation">poi</del>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a96" synch="#tlp209">La <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#PL"><country>Polonia</country></placeName></u>

                <u who="EB" xml:id="e105" synch="#tlp2010"><placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#CSR"><country>Cecoslovacchìa</country></placeName>, <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#TE">Terezin</placeName> però <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#TE">Terezin</placeName> non 
                    <choice>
                        <sic>ere</sic>
                        <corr>era</corr>
                    </choice>
                    un vero campo. Era il campo modello per la <orgName>Croce Rossa,</orgName> <anchor xml:id="ebruck-65" synch="#TS65" n="65"/>da dove poi deportavano <anchor xml:id="ebruck-66" synch="#TS66" n="66"/> ad <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName>. Sì. Era la facciata per la <orgName>Croce Rossa.</orgName> Insomma.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-65" synch="#TS65" n="65"/><gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-66" synch="#TS66" n="66"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g10" synch="#tlp211">Lei è stata liberata a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen?</placeName></u>

                <u who="EB" xml:id="e106" synch="#tlp212">Sì.</u>

                <u who="GP" xml:id="g11" synch="#tlp213">Cioè dopo <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz,</placeName> con la marcia della morte</u>

                <u who="EB" xml:id="e107" synch="#tlp214">Sono <del type="truncation">arriv</del> no, <anchor xml:id="ebruck-67" synch="#TS67" n="67"/>dopo <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> sono stata<anchor xml:id="ebruck-68" synch="#TS68" n="68"/> <del type="repetition">sono stata</del> a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau,</placeName> dopo <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> sono stata <del type="reformulation">nel</del> a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#LA">Landsberg</placeName>, poi sono stata <vocal><desc>mh</desc></vocal> <vocal><desc>ehm</desc></vocal> <gap reason="inaudible"/>. 
                    Sono <del type="repetition">sono</del> sei campi son stata.
                </u>

                <u who="GP"><anchor xml:id="gpavon-67" synch="#TS67" n="67"/>Perchè aveva parlato di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName><anchor xml:id="gpavon-68" synch="#TS68" n="68"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g12" synch="#tlp215"><vocal><desc>Ah,</desc></vocal> <num>6</num> campi.</u>

                <u who="EB" xml:id="e108" synch="#tlp216">E a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BB">Bergen-Belsen</placeName> due volte sono stata: prima volta e seconda volta. <vocal><desc>Mh.</desc></vocal></u>

                <u who="GP" xml:id="g13" synch="#tlp217"><anchor xml:id="gpavon-69" synch="#TS69" n="69"/>Poi è <anchor xml:id="gpavon-70" synch="#TS70" n="70"/>stata liberata a maggio?</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-69" synch="#TS69" n="69"/>A <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KRI">Kristianstadt</placeName><anchor xml:id="ebruck-70" synch="#TS70" n="70"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e109" synch="#tlp218">No al <date>15 aprile.</date></u>

                <u who="GP" xml:id="g14" synch="#tlp219"><vocal><desc>Ah,</desc></vocal> il <date>15 aprile.</date></u>

                <u who="EB" xml:id="e110" synch="#tlp220">Gli 
                    <choice>
                        <sic>amerigani</sic>
                        <corr>americani</corr>
                    </choice>
                </u>

                <u who="GP" xml:id="g15" synch="#tlp221">Comunque, <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#RA">Ravensbruck</placeName> no? Perché <anchor xml:id="gpavon-71" synch="#TS71" n="71"/>abbiamo visto che tutte le donne, dopo la marcia della morte erano andate a <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#RA">Ravensbruck</placeName>.<anchor xml:id="gpavon-72" synch="#TS72" n="72"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-71" synch="#TS71" n="71"/>No, <del type="repetition">no,</del> <del type="repetition">no,</del> <del type="repetition">no,</del> <del type="repetition">no,</del> <del type="repetition">no,</del> <del type="repetition">no,</del> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#RA">Ravensbruck</placeName> <del type="repetition">no.</del><anchor xml:id="ebruck-72" synch="#TS72" n="72"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e111" synch="#tlp222">No. Poi lì erano deportati molto politici, donne politiche.</u>

                <u who="GP" xml:id="g16" synch="#tlp223">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e112" synch="#tlp224">Non era proprio specificamente un campo ebraico. Dove c'era <persName ref="TEI-ListPers.xml#LR">Lidia 
                    <choice>
                        <sic>Ridolfi</sic>
                        <corr>Rolfi</corr>
                    </choice></persName>.</u>

                <u who="GP" xml:id="g17" synch="#tlp225">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e113" synch="#tlp226">
                    <choice>
                        <sic>Tutte</sic>
                        <corr>Tutto</corr> 
                    </choice>
                    questo gruppo di persone <del type="truncation">non</del> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KA">Kaufering,</placeName> lo <del type="truncation">sa</del> <del type="truncation">Da</del> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> aveva cento succursali. <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> era un <foreign xml:lang="DE">hauptkamp</foreign>: un campo principale, che aveva come una banca,
                    banca centrale, cento succursali. Io sono stato in due 
                    <choice>
                        <sic>succursale</sic> 
                        <corr>succursali</corr>
                    </choice>
                    di <placeName ref="#DA">Dachau.</placeName> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#KA">Kaufering</placeName> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#LA">Landsberg</placeName> era succursale di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau.</placeName> Ma aveva cento. 
                </u>

                <u who="GP" xml:id="g18" synch="#tlp227">Cioè come dire <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> e <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BI">Birkenau?</placeName></u>

                <u who="EB" xml:id="e114" synch="#tlp228">
                    <choice>
                        <sic>Birkenaur</sic>
                        <corr><placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#BI">Birkenau</placeName></corr>
                    </choice>
                    <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz,</placeName> stessa cosa <measure type="space" unit="km" quantity="2">2</measure> <unit>chilometri.</unit>
                </u>

                <u who="GP" xml:id="g19" synch="#tlp229"><vocal><desc>Ah, ah, ah</desc></vocal> <anchor xml:id="gpavon-73" synch="#TS73" n="73"/>questi erano allora<anchor xml:id="gpavon-74" synch="#TS74" n="74"/> più grandi e <anchor xml:id="gpavon-75" synch="#TS75" n="75"/>più separati, questi<anchor xml:id="gpavon-76" synch="#TS76" n="76"/> che ha detto lei.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-73" synch="#TS73" n="73"/>Vicinissimi. Sì.<anchor xml:id="ebruck-74" synch="#TS74" n="74"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-75" synch="#TS75" n="75"/>Sì, <del type="repetition">sì.</del><anchor xml:id="ebruck-76" synch="#TS76" n="76"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e115" synch="#tlp230">Sì, non era un succursale, era un campo principale.</u>

                <u who="GP" xml:id="g20" synch="#tlp231"><vocal><desc>Ah, ah.</desc></vocal></u>

                <u who="EB" xml:id="e116" synch="#tlp232"><placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> non aveva succursale perché <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> era in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#PL"><country>Polonia,</country></placeName> non in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania.</country></placeName></u>

                <u who="GP" xml:id="g21" synch="#tlp233"><vocal><desc>Mh mh</desc></vocal> sì, sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e117" synch="#tlp234">La <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DEU"><country>Germania</country></placeName> che aveva <del type="truncation">fa</del> <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> è stato il primo campo di concentramento che hanno costruito nel <date when="1933">'33</date> per <anchor xml:id="ebruck-77" synch="#TS77" n="77"/><vocal><desc>eh</desc></vocal> antinazisti,<anchor xml:id="ebruck-78" synch="#TS78" n="78"/> per antinazisti, <del type="reformulation">per</del> poi dopo omosessuali, i nani, i minorati fisici. E <pause type="short"/> hanno cominciato così e poi dopo si è trasformato lentamente in un campo di sterminio con crematorio: c'erano uno, due, tre. 
                    E il terzo, due trasformato tipo museo tolto la cosa della doccia, ripulito, ridipinto, si vede ancora dove impiccavano quando, quello si vede. E poi c'è un altro piccolo crematorio che stava crollando e mi ha detto, questa mia amica: <q type="spoken" who="#friend" toWhom="#BRUCK">"Guarda l'ultima volta forse che vedi, perché è stato spazzato via tutto quasi".</q> Tutte le baracche, appena sono arrivati, i tedeschi hanno distrutto tutto, quindi, <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau</placeName> c'è soltanto <num>32</num> <vocal><desc>ee</desc></vocal> lotti,
                    dove erano le baracche con i numeri di pietra. E poi c'è contornato d'un mattone, lo spazio <del type="reformulation">del</del> della baracca e il numero, basta. Uno, due, tre. Insomma. Poi c'è la torre, originale ancora. L'ingresso no, non è originale, secondo me non era così. La cosa degli ufficiali adesso museo, dove stavano loro. E poi c'è due crematori che hanno lasciato, però hanno abbellito: all'ingresso c'è a destra due baracche modello che assolutamente lontani mille miglia di quello che la baracca, sembra due prigioni nuovi di 
                    <choice>
                        <sic>zecco</sic> 
                        <corr>zecca,</corr>
                    </choice>
                    di legno bello del filo di 
                    <choice>
                        <sic>Svezia</sic>
                        <corr>Scozia</corr> 
                    </choice>
                    metti. 
                </u>

                <u who="GP"><anchor xml:id="gpavon-77" synch="#TS77" n="77"/>Politici tedeschi.<anchor xml:id="gpavon-78" synch="#TS78" n="78"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g22" synch="#tlp235"><vocal><desc>Mh.</desc></vocal></u>

                <u who="EB" xml:id="e118" synch="#tlp236">Con tavola e sedie <shift feature="voice" new="giggle"/> non esiste.</u>

                <u who="GP" xml:id="g23" synch="#tlp237">Fantascienza per quello che era.</u>

                <u who="EB" xml:id="e119" synch="#tlp238">No, sì, <del type="repetition">sì,</del> <del type="repetition">sì,</del> no. Hanno distrutto tutta la baracca originale.</u>

                <u who="GP" xml:id="g24" synch="#tlp239">E questo è il primo passo verso la mistificazione, <anchor xml:id="gpavon-79" synch="#TS79" n="79"/>poi insomma, cancelleranno gli ebrei.<anchor xml:id="gpavon-80" synch="#TS80" n="80"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-79" synch="#TS79" n="79"/>Sì, era il primo, ma lentamente...<anchor xml:id="ebruck-80" synch="#TS80" n="80"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e120" synch="#tlp240">Lei mi ha detto:  <q type="spoken" who="#friend" toWhom="#BRUCK">"guarda, distruggeranno anche questo crematorio qua".</q> Che era un po' distante dagli altri due: si attraversava un ponticello, c'è ancora il ponticello, verso il crematorio e lì c'è due con un tetto normale come una casa, soltanto stanza di uniformi. E invece c'è uno separato completamente più piccolo che è originale, non hanno toccato, quindi sta un po' crollando e lei ha detto: <q type="spoken" who="#friend" toWhom="#BRUCK">"guarda che
                    stanno per distruggerlo. Io ho sentito che stanno per distruggerlo".</q> Poi va un signore coi pantaloni, con la bicicletta, con la pinza a ai pantaloni così e le <del type="repetition">le</del> banalità del male, un omettino alla <persName ref="TEI-ListPers.xml#HA">Hannah Arendt</persName> <anchor xml:id="ebruck-81" synch="#TS81" n="81"/>capito?<anchor xml:id="ebruck-82" synch="#TS82" n="82"/>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-81" synch="#TS81" n="81"/>Sì, <del type="repetition">sì</del> <vocal><desc>mh mh</desc></vocal><anchor xml:id="annaseg-82" synch="#TS82" n="82"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a97" synch="#tlp241">Sì, sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e121" synch="#tlp242">Cittadino qualsiasi, apre il cancello, fa entrare i turisti che mangiano, bevono <objectName ref="#CC">Coca Cola,</objectName> cosa inimmaginabile, poi c'è l'ora di chiusura, poi di nuovo aprono, poi chiudono. Poi vengono 
                    <choice>
                        <sic>i</sic>
                        <corr>gli</corr>
                    </choice>
                    scolari e guardano <anchor xml:id="ebruck-83" synch="#TS83" n="83"/>i<anchor xml:id="ebruck-84" synch="#TS84" n="84"/> per esempio guardano 
                    <choice>
                        <sic>l'</sic>
                        <corr>le</corr>
                    </choice>
                    immagini 
                    <choice>
                        <sic>delle</sic>
                        <corr>degli</corr>
                    </choice>
                    esperimenti originali, veri, ma pensano che è fantascienza e nessuno spiega che cos'è, che quello con la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> uniforme di righe, immerso una vasca di acqua perché volevan misurare quanto tempo regge. 
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-83" synch="#TS83" n="83"/><gap reason="inaudible" extent="2" unit="word"/><anchor xml:id="annaseg-84" synch="#TS84" n="84"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a98" synch="#tlp243">Al freddo per esempio. O <del type="repetition">o</del> <anchor xml:id="annaseg-85" synch="#TS85" n="85"/>soltanto <anchor xml:id="annaseg-86" synch="#TS86" n="86"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-85" synch="#TS85" n="85"/>No <del type="repetition">no</del><anchor xml:id="ebruck-86" synch="#TS86" n="86"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e122" synch="#tlp244">Non spiegano niente. C'è immagine dell'esperimento. Però nessuno sa, nessuno spiega e i maestri si dileguano, vanno in un angolino a fumare e i ragazzini ridacchiano di fronte a queste immagini.</u>

                <u who="GP" xml:id="g25" synch="#tlp245">Per forza ridacchiano, non do neanche la colpa ai ragazzini. Perché.</u>

                <u who="EB" xml:id="e123" synch="#tlp246">Come i film che vedono in televisione, l'uomo che vola, capito? <del type="reformulation">Non</del> sembra fiction, non sembra una cosa vera per loro.</u>

                <u who="AS" xml:id="a99" synch="#tlp247">E non può essere una cosa vera se non gli spieghi che è una cosa vera.</u>

                <u who="EB" xml:id="e124" synch="#tlp248">No, no, ma poi sembrano alcune cose, per esempio, che vedi oggi in televisione che fanno con il digitale, che sembrano...</u>

                <u who="AS" xml:id="a100" synch="#tlp249">Vere.</u>

                <u who="EB" xml:id="e125" synch="#tlp250"><anchor xml:id="ebruck-87" synch="#TS87" n="87"/> sì che loro <anchor xml:id="ebruck-88" synch="#TS88" n="88"/> volano, fanno, stanno nell'acqua, quello che vuoi tu, no? Nel senso che loro confondono, hanno sei anni, sett'anni                    
                    Non capiscono che è stato fatto sugli esseri umani vivi. Che non è <foreign xml:lang="EN">fiction,</foreign> <del type="reformulation">non è</del> le <del type="repetition">le</del> e una cosa folle. Non c'è un maestro che spiega, non c'è uno storico che accompagna i ragazzi passo per passo. Poi entri una sala semi-buia dove continua a proiettare lo stesso film di <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#DA">Dachau,</placeName> carri <vocal><desc>eh</desc></vocal> <del type="reformulation">le</del> pieno di carri pieno di morti nudi che pendono tutte le parti, questi guidati da questi bravi
                    <del type="truncation">bava</del> bavaresi, cavalli con la maschera loro. Ed è una agghiacciante come immagine, io non ho mai visto, la prima volta. E si vede, c'è il <del type="repetition">il</del> viale e sul ciglio del viale è pieno di cadaveri nudi che caricano sui carri che pendono, buttano la testa dappertutto. Poi 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    è strapieno, pieno, <del type="repetition">pieno,</del> che pende dappertutto, allora si avviano verso crematorio, non lo so. E proiettano, <del type="repetition">proiettano,</del> <del type="repetition">proiettano.</del> Ero 
                    <choice>
                        <orig>guasi</orig>
                        <reg>quasi</reg>
                    </choice>
                    sola dentro, non c'era nessuno. <pause type="short"/> Quindi i materiali qualcosa hanno, perché tu vedi l'uniforme dei soldati con la maschera e quindi non <del type="repetition">non</del> tu vedi che è una cosa assolutamente agghiacciante la cosa. Quindi qualche materiale devono avere, devono avere sicuramente io ho visto solo 
                    <choice>
                        <sic>questi pochi</sic>
                        <corr>queste poche</corr>
                    </choice>
                    immagini e poi sono uscita perché non reggevo più proprio.
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-87" synch="#TS87" n="87"/>Sembrano volare<anchor xml:id="annaseg-88" synch="#TS88" n="88"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a101" synch="#tlp251">Comunque anche un'altra cosa che <vocal><desc>mh</desc></vocal> a me <del type="repetition">a me</del> ha colpito molto ma è il fatto che cioè tornati indietro da questo il ricominciare è comunque quasi <del type="repetition">quasi</del> straniante, cioè ti <del type="repetition">ti</del> come fai? No, <anchor xml:id="annaseg-89" synch="#TS89" n="89"/>per cui la <del type="repetition">la</del> sua.<anchor xml:id="annaseg-90" synch="#TS90" n="90"/> Il suo racconto sul <del type="truncation">torn</del> sul tornare alla vita normale, no? Con tutti gli altri che ti dicono: <q type="spoken">"<vocal><desc>Eh</desc></vocal> insomma, <vocal><desc>beh</desc></vocal> sposati"</q> oppure <q>"Ma smetti di <del type="truncation">dar</del>"</q> non so.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-89" synch="#TS89" n="89"/>Non ce la fai, non torni mai.<anchor xml:id="ebruck-90" synch="#TS90" n="90"/></u>

                <u who="GP" xml:id="g26" synch="#tlp252"><q>"Dimentica, la vita continua".</q></u>

                <u who="AS" xml:id="a102" synch="#tlp253">"Dimentica, la vita continua" insomma <q>"Che vuoi tutti i vestiti li hai."</q> Cioè, <del type="reformulation">questa</del> questo sfasamento rispetto all'altro.</u>

                <u who="EB" xml:id="e126" synch="#tlp254">Sì ma <del type="repetition">ma</del> questo sfasamento rimane. Questo sfasamento rimane e il tuo sfasamento nel mondo rimane. Non soltanto all'interno 
                    <choice>
                        <sic>dello stesso</sic>
                        <corr>della stessa</corr>
                    </choice>
                    famiglia tua o con gli amici o con i parenti o le <del type="repetition">le</del> chi non è stato della tua famiglia deportato che anche non ti capisce, risponde anche lei: <q type="spoken" toWhom="#BRUCK">"Anch'io ho fatto la fame. 
                    <choice>
                        <sic>Era</sic>
                        <corr>Ero</corr>
                    </choice>
                    nascosto con mio figlio".</q> Per dire, capito? <shift feature="voice" new="giggle"/>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a103" synch="#tlp255">Sì sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e127" synch="#tlp256">Come essere nascosti in una casa con un bambino, avendo 
                    <choice>
                        <sic>pàura</sic>
                        <corr>paùra</corr>
                    </choice>,
                    certamente la stessa cosa di stare lì. Non è la stessa cosa.</u>

                <u who="AS" xml:id="a104" synch="#tlp257">No.</u>

                <u who="EB" xml:id="e128" synch="#tlp258">Quindi <del type="reformulation">tu non</del> comunque tu non sei capito. Quindi non contarci su questo, né oggi, né ieri, né mai.</u>

                <u who="AS" xml:id="a105" synch="#tlp259"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> e tu pensa essere.</u>

                <u who="EB" xml:id="e129" synch="#tlp260">Nè il mondo capisce.</u>

                <u who="AS" xml:id="a106" synch="#tlp261">Quattordicenne.</u>

                <u who="EB" xml:id="e130" synch="#tlp262">Poi non puoi, tu pensi un'altra cosa, che 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    tu torni da 
                    <choice>
                        <sic>questi</sic>
                        <corr>questo</corr>
                    </choice>
                    luogo, il mondo si inginocchia e ti chiede perdono. 
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a107" synch="#tlp263"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> non è così.</u>

                <u who="EB" xml:id="e131" synch="#tlp264">E il mondo non ti vuole neppure.</u>

                <u who="AS" xml:id="a108" synch="#tlp265"><vocal><desc>Eh</desc></vocal> perchè gli ricordi il fatto <shift feature="voice" new="giggle"/>c'è.</u>

                <u who="EB" xml:id="e132" synch="#tlp266">Perché sei un testimone di quello che è accaduto. Sei un sopravvissuto, non vogliono che racconti e non sanno cosa fare di te, <anchor xml:id="ebruck-91" synch="#TS91" n="91"/>non sanno fare della tua vita<anchor xml:id="ebruck-92" synch="#TS92" n="92"/> né tu lo sai <anchor xml:id="ebruck-93" synch="#TS93" n="93"/>quello che<anchor xml:id="ebruck-94" synch="#TS94" n="94"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-91" synch="#TS91" n="91"/>Ti vogliono rimettere sui binari, no?<anchor xml:id="annaseg-92" synch="#TS92" n="92"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-93" synch="#TS93" n="93"/>La fretta, <del type="repetition">la fretta.</del><anchor xml:id="annaseg-94" synch="#TS94" n="94"/></u>
                
                <u who="AS" xml:id="a109" synch="#tlp267">Della sua famiglia di rimetterla <anchor xml:id="annaseg-95" synch="#TS95" n="95"/>su dei binari<anchor xml:id="annaseg-96" synch="#TS96" n="96"/>, no?  <q type="spoken" who="#family" toWhom="#BRUCK">"Sposati, fai questo, fai quello".</q></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-95" synch="#TS95" n="95"/>Sì.<anchor xml:id="ebruck-96" synch="#TS96" n="96"/></u>
                
                <u who="EB" xml:id="e133" synch="#tlp268">E non sai cosa fare tu della tua vita, di questa vita che tu hai 
                    <choice>
                        <sic>salvata</sic>
                        <corr>salvato</corr>
                    </choice>
                    non sai cosa fartene. Non lo sai.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a110" synch="#tlp269">Non è più condivisibile, <anchor xml:id="annaseg-97" synch="#TS97" n="97"/>è sfalsata sì <del type="repetition">sì</del><anchor xml:id="annaseg-98" synch="#TS98" n="98"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-97" synch="#TS97" n="97"/>Cosa cominciare, <del type="repetition">cosa cominciare.</del><anchor xml:id="ebruck-98" synch="#TS98" n="98"/></u>
                
                <u who="EB" xml:id="e134" synch="#tlp270">Studiare che? Non 
                    <choice>
                        <orig>c'hai</orig>
                        <reg>hai</reg>
                    </choice>
                    neanche dove dormire, non hai tetto sulla testa, non <del type="repetition">non</del> sei quello di prima. Sei un disperso, esiliato del mondo stesso, sei solo. E sei tu solo 
                    <choice>
                        <orig>ch'hai</orig>
                        <reg>che hai</reg>
                    </choice>
                    vissuto questa cosa con tua sorella non puoi dividere persino piangete tutte e due. Quindi meglio che evitate. Poi le vive un altro paese, comunque, perché la famiglia dispersa, è 
                    <choice>
                        <sic>un</sic>
                        <corr>una</corr>
                    </choice>
                    diaspora totale la famiglia. Non ti capisce tuo marito nemmeno, <pause type="short"/> magari piange con te, si vergogna per quello che ti è accaduto, come fosse colpevole, però non può aiutarti. Non può dividere <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#AU">Auschwitz</placeName> con te, nessuno. Nessuno. 
                    <choice>
                        <sic>Queste</sic>
                        <corr>questo</corr>
                    </choice>
                    è il tuo mostro, come ho scritto. E che porti dentro, non puoi liberartene, capito?
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a111" synch="#tlp271">E lei come tanti adesso mi parla in italiano, ma in realtà la sua lingua madre comunque non è l'italiano, cioè è <del type="repetition">è</del> proprio uno straniamento totale, <del type="repetition">totale</del>, <del type="reformulation">non sì,</del> non riesco a immaginarlo. <anchor xml:id="annaseg-99" synch="#TS99" n="99"/>Provo a immaginarlo, ma non riesco a immaginarlo.<anchor xml:id="annaseg-100" synch="#TS100" n="100"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-99" synch="#TS99" n="99"/>No ma è difficile, <del type="repetition">è difficile.</del><anchor xml:id="ebruck-100" synch="#TS100" n="100"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e135" synch="#tlp272">Quello che è difficile che tu hai queste 
                    <choice>
                        <sic>sensezioni</sic>
                        <corr>sensazioni</corr>
                    </choice>
                    provvisorietà nella vita, nel paese dove stai <pause type="short"/> e veramente profondamente non sai cosa fare della tua vita. Come se non sapessi che fartene, che hai un corpo, hai un'esistenza, hai un <del type="repetition">un</del> spazio dove muoverti. Però come tu fossi fuori posto. Che hai perso il tuo posto nel mondo in qualche maniera, anche se tu sei in vita.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a112" synch="#tlp273">Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e136" synch="#tlp274">Questo è il problema. E tu capisci e in qualche maniera che tutto sommato <pause type="short"/> l'altro no non può capirti.</u>

                <u who="AS" xml:id="a113" synch="#tlp275">No.</u>

                <u who="EB" xml:id="e137" synch="#tlp276">Anche se ti ama, <del type="reformulation">anche se ti</del> e cerca di <del type="repetition">di</del> capire <anchor xml:id="ebruck-101" synch="#TS101" n="101"/><del type="truncation">ne</del> nel <anchor xml:id="ebruck-102" synch="#TS102" n="102"/> no non è 
                    <choice>
                        <sic>possible</sic>
                        <corr>possibile</corr> 
                    </choice>
                    <del type="repetition"> non è
                        <choice>
                            <sic>possible</sic>
                            <corr>possibile</corr> 
                        </choice>
                    </del> una cosa così e quindi è molto difficile, <del type="repetition">molto difficile,</del> molto. Dopo la guerra è stata una tragedia, dopo la <del type="truncation">gue.</del>
                    Dopo la guerra, per esempio, ci sono pochissimi libri che hanno scritto sul <del type="repetition">sul</del> sopravvissuti. E quello è un peccato perché è stata una tragedia. Ma noi siamo arrivati <del type="reformulation">a</del> con <num>6</num> mesi di ritardo in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#HU"><country>Ungheria</country></placeName>, hanno rimpatriato per ultimo gli ungheresi, perché 
                    <choice>
                        <orig>so</orig>
                        <reg>sono</reg>
                    </choice>
                    stati deportati <anchor xml:id="ebruck-103" synch="#TS103" n="103"/>per 
                    <choice>
                        <sic>ultimo</sic>
                        <corr>ultimi</corr> 
                    </choice>
                    <anchor xml:id="ebruck-104" synch="#TS104" n="104"/>
                    ci hanno ricevuto un'associazione ebraica tipo <q>"<foreign xml:lang="EN">joint</foreign> qualcosa".</q>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-101" synch="#TS101" n="101"/>Non è possibile.<anchor xml:id="annaseg-102" synch="#TS102" n="102"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-103" synch="#TS103" n="103"/>Per ultimi.<anchor xml:id="annaseg-104" synch="#TS104" n="104"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a114" synch="#tlp277"><vocal><desc>Mh, mh.</desc></vocal></u>

                <u who="EB" xml:id="e138" synch="#tlp278">Ci hanno dato un aiuto di <measure type="currency" quantity="1500">1500</measure> <unit>fiorini</unit> che posso dirti che <anchor xml:id="ebruck-105" synch="#TS105" n="105"/>erano<anchor xml:id="ebruck-106" synch="#TS106" n="106"/> ventimila lire.</u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-105" synch="#TS105" n="105"/>Pochissimo.<anchor xml:id="annaseg-106" synch="#TS106" n="106"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a115" synch="#tlp279">Sì pochissimo.</u>

                <u who="EB" xml:id="e139" synch="#tlp280">Era niente, era quasi niente. E hanno detto: <q type="spoken">"Andate dove volete, cercate parenti, cercate, zii, cercate. Noi non possiamo fare".</q> Avevamo un sacco ruvido, 
                    <choice>
                        <sic>orrible</sic>
                        <corr>orribile</corr> 
                    </choice>
                    con una
                    <choice>
                        <sic>orrible</sic>
                        <corr>orribile</corr> 
                    </choice> 
                    coperta dentro. Io ho preso una parte, dall'altra mia sorella e siamo avviate e non sapevamo dove. Siamo tornati al paese, paese di origine. Siamo rimasti <measure type="time" quantity="3">3</measure> <unit>settimane</unit> è stato un disastro perché la
                    <del type="repetition">la</del> casa era piena di cacca. Perché i vicini erano come prima, esattamente, poi temevano che noi siamo tornati per.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a116" synch="#tlp281">Riprendere possesso.</u>

                <u who="EB" xml:id="e140" synch="#tlp282">Riprendere possesso e per fare a conti, per denunciare ai comunisti a quello che ci hanno fatto, i vicini, fascisti eccetera. Quindi ci temevano molto, non volevano, non ci volevano. Quando sono 
                    <choice>
                        <sic>andato</sic>
                        <corr>andata</corr>
                    </choice>
                    a richiedere un tavolo in un un cortile, dove hanno detto: <q type="spoken">"Quelli hanno portato via il tavolo"</q> mi hanno cacciato con un'ascia. Abbiamo lasciato il paese, sono andata da mia sorella che 
                    <choice>
                        <sic>ha</sic>
                        <corr>è</corr>
                    </choice>
                    sopravvissuta in una casa-difesa, credo di <persName ref="TEI-ListPers.xml#GPe">Perlasca</persName>. Per alcuni mesi è stato un disastro. Poi 
                    <choice>
                        <sic>d'un'</sic>
                        <corr>di un</corr>
                    </choice>
                    altra dicendo: <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#BRUCK">"Non ho da mangiare neanch'io, che vuoi tu?".</q> Ed è stato <pause type="short"/> <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#BRUCK">"Non andare in bagno, perché forse hai ancora i pidocchi".</q> Cose del genere. <q type="spoken" who="#sister" toWhom="#BRUCK">"Non ti basta mai da mangiare, cosa vuoi?"</q> Nel senso che hai capito che nessuno ti voleva, che ero un peso per tutti, 
                    perché 
                    <choice>
                        <orig>han</orig>
                        <reg>hanno</reg>
                    </choice>
                    attraversato anche loro un momento difficile poi hanno trovato finalmente il marito o il <del type="truncation">fidanzà</del> volevano vivere tranquilli senza avere 
                    <choice>
                        <orig>'sto</orig>
                        <reg>questo</reg>
                    </choice>
                    <distinct>rompipalle</distinct> tra i piedi.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a117" synch="#tlp283"><shift feature="voice" new="whisper"/>Sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e141" synch="#tlp284">Che eravamo noi.</u>

                <u who="AS" xml:id="a118" synch="#tlp285">Lei aveva <anchor xml:id="annaseg-107" synch="#TS107" n="107"/> quindici <del type="repetition">quindici</del> <anchor xml:id="annaseg-108" synch="#TS108" n="108"/> anni e sua sorella che.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-107" synch="#TS107" n="107"/>Senza niente.<anchor xml:id="ebruck-108" synch="#TS108" n="108"/></u>
                
                <u who="EB" xml:id="e142" synch="#tlp286"><measure type="time" unit="year" quantity="14">14</measure> <measure type="time" unit="year" quantity="13">13</measure> metti. Mia sorella <measure type="time" unit="year" quantity="16">16</measure>. <measure type="time" unit="year" quantity="17">17</measure> al ritorno. E lei <del type="reformulation">è ne ni ga</del> poi alla fine è entrata in un gruppo di <foreign xml:lang="HEB">Aksharà</foreign> emigrati in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#IL"><country>Israele</country></placeName> Mi ha lasciato, se n'è andata, perché non sopportava più questa vita che abbiamo fatto da 
                    <choice>
                        <sic>questa</sic>
                        <corr>questi</corr>
                    </choice>
                    parenti. <pause type="short"/> Poi sono andata anche io. 
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a119" synch="#tlp287">In <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#IL"><country>Israele</country></placeName>?</u>
                    
                <u who="EB" xml:id="e143" synch="#tlp288"> Avevo due zii in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#IL"><country>Israele</country></placeName> Mi hanno dato un caffellatte senza zucchero, dicendo che lo zucchero razionato, che hanno bisogno per i figli. Poi ho chiesto un aiuto perché ero in un campo di transito per <measure type="time" unit="month" quantity="6">6</measure> <unit>mesi</unit> anche lì. Han detto: <q type="spoken" who="#relatives" toWhom="#BRUCK">"Sei bella e giovane, fai così
                    <kinesic>
                        <desc>si intuisce che Edith Bruck stia facendo il gesto dell'autostop</desc>
                    </kinesic>
                    per strada, blocchi una macchina".</q> <foreign xml:lang="EN">Autostop.</foreign> L'accoglienza. 
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a120" synch="#tlp289">E l'<placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ITA"><country>Italia</country></placeName> poi?</u>

                <u who="EB" xml:id="e144" synch="#tlp290">In <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ITA"><country>Italia</country></placeName> sono rimasta perché 
                    <choice>
                        <sic>stava</sic>
                        <corr>stavo</corr>
                    </choice>
                    emigrando in <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#ARG"><country>Argentina.</country></placeName>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a121" synch="#tlp291">Quante lingue <anchor xml:id="annaseg-109" synch="#TS109" n="109"/>sa lei?<anchor xml:id="annaseg-110" synch="#TS110" n="110"/></u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-109" synch="#TS109" n="109"/><shift feature="voice" new="giggle"/>E non 
                    <choice>
                        <orig>m'hanno</orig>
                        <reg>mi hanno</reg>
                    </choice>
                    <anchor xml:id="ebruck-110" synch="#TS110" n="110"/>
                </u>

                <u who="EB" xml:id="e145" synch="#tlp292"> Mandato i soldi <shift feature="voice" new="giggle"/> per la nave <anchor xml:id="ebruck-111" synch="#TS111" n="111"/>che erano <measure type="currency" quantity="150">150</measure> <unit>dollari</unit> quindi sono rimasta qui.<anchor xml:id="ebruck-112" synch="#TS112" n="112"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annase-111" synch="#TS111" n="111"/><shift feature="voice" new="giggle"/>Ma quante lingue sa allora? Allora <del type="repetition">allora</del><anchor xml:id="annaseg-112" synch="#TS112" n="112"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a122" synch="#tlp293">Ungherese e va bene, il tedesco <anchor xml:id="annaseg-113" synch="#TS113" n="113"/><vocal><desc>eh</desc></vocal><anchor xml:id="annaseg-114" synch="#TS114" n="114"/> quel che basta. E poi?</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-113" synch="#TS113" n="113"/>Poco.<anchor xml:id="ebruck-114" synch="#TS114" n="114"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e146" synch="#tlp294">Inglese.</u>

                <u who="AS" xml:id="a123" synch="#tlp295">Inglese.</u>

                <u who="EB" xml:id="e147" synch="#tlp296">Francese male, non molto.</u>

                <u who="GP" xml:id="g27" synch="#tlp297">E in casa parlavate yiddish o <del type="truncation">ted?</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e148" synch="#tlp298">Miei genitori si. Loro sì, però 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    volevano nascondere qualcosa dai bambini. Però capivamo.
                </u>

                <u who="GP" xml:id="g28" synch="#tlp299">Certo.</u>            

                <u who="AS" xml:id="a124" synch="#tlp300">Cioè lei scrive proprio in italiano, a me 
                    <choice>
                        <orig>'sta</orig>
                        <reg>questa</reg>
                    </choice>
                    cosa mi colpisce molto.
                </u>

                <u who="EB" xml:id="e149" synch="#tlp301">E perchè?</u>

                <u who="AS" xml:id="a125" synch="#tlp302">Perché non scrivere nella lingua, io scrivo, ma in italiano che è la mia lingua madre, è facile per me. Nel senso prova a scrivere le stesse, <anchor xml:id="annaseg-115" synch="#TS115" n="115"/>cioè trovare <del type="repetition">trovare</del> la sfumatura<anchor xml:id="annaseg-116" synch="#TS116" n="116"/> della parola, no?</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-115" synch="#TS115" n="115"/>È una lingua è una <del type="repetition">una.</del> <anchor xml:id="ebruck-116" synch="#TS116" n="116"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e150" synch="#tlp303">Si trova.</u>

                <u who="AS" xml:id="a126" synch="#tlp304">Lei le trova?</u>

                <u who="EB" xml:id="e151" synch="#tlp305">Sì. No io credo che tutto sommato se avessi scritto nella mia lingua materna non avrei <emph>mai</emph> scritto quello che ho scritto, perché la lingua non originaria, non mia, non 
                    <choice>
                        <sic>lo</sic>
                        <corr>la</corr>
                    </choice> 
                    sento così profondamente che la lingua materna e ho meno pudore e sono più libera. E per me è una <del type="repetition">una</del> maschera, una corazza di difesa.  
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a127" synch="#tlp306"><shift feature="voice" new="whisper"/>Capisco, <del type="repetition">capisco</del></u>

                <u who="EB" xml:id="e152" synch="#tlp307">Non sento così nitidamente tutte le sfumature, il significato della parola e lo dico più facilmente che in ungherese. Poi in ungherese, mi ricordo, è più doloroso, perché una parola mi ricorda tutta la mia infanzia.</u>

                <u who="AS" xml:id="a128" synch="#tlp308">Mondi sì, mondi sì.</u>

                <u who="EB" xml:id="e153" synch="#tlp309">Mondi, cultura, odori. <anchor xml:id="ebruck-117" synch="#TS117" n="117"/> Un sospiro di mia madre<anchor xml:id="ebruck-118" synch="#TS118" n="118"/> per me raccontava la storia ebraica. Quando lei sospirava pesantemente e non diceva niente voleva dire: al nostro destino, ci hanno perso sempre, il povero e quello e il mio fratello in Ucraina. Voglio dire che anche quando era in silenzio io dal sospiro capivo tutto quello che lei raccontava. Oppure <del type="reformulation">una</del> un
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice> 
                    diceva: <q type="spoken" who="#mum"><foreign xml:lang="HEB">"Oi Voi"</foreign></q> <shift feature="voice" new="giggle"/>quello che <anchor xml:id="ebruck-119" synch="#TS119" n="119"/>fa<anchor xml:id="ebruck-120" synch="#TS120" n="120"/> sì, <del type="repetition">sì</del> <foreign xml:lang="HEB">Oi 
                    <choice>
                        <sic>Vai</sic>
                        <corr>Va</corr>
                    </choice> Voi</foreign> oppure i <foreign xml:lang="HEB">cores</foreign> i problemi, i guai. Quindi diceva: <q type="spoken" who="#mum">"Non ci bastava questo, mancava solo questo"</q> quindi quello che mancava solo questo, quello che era il <del type="repetition">il</del>
                    <choice>
                        <sic>guai</sic>
                        <corr>guaio</corr>
                    </choice>
                    in quel momento, ma quello che riguardava il passato era raccontato in quel momento in due parole: <q type="spoken" who="#mum">"Non ci è bastato."</q>
                </u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-117" synch="#TS117" n="117"/>Ma i suoi libri sono stati tradotti.<anchor xml:id="annaseg-118" synch="#TS118" n="118"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-119" synch="#TS119" n="119"/><foreign xml:lang="HEB">Oi Va Voi</foreign><shift feature="voice" new="giggle"/><anchor xml:id="annaseg-120" synch="#TS120" n="120"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a129" synch="#tlp310">Quindi nel trovare le parole in <anchor xml:id="annaseg-121" synch="#TS121" n="121"/>italiano lei ha potuto<anchor xml:id="annaseg-122" synch="#TS122" n="122"/> dirne tante.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-121" synch="#TS121" n="121"/>Non ci è<anchor xml:id="ebruck-122" synch="#TS122" n="122"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e154" synch="#tlp311"><q type="spoken" who="#mum">"Non ci è bastato quello"</q> <del type="truncation">capi</del> <q type="spoken" who="#mum">"ci mancava solo questo"</q> <q type="spoken" who="#mum"><!--ebraico--></q> diceva <q type="spoken" who="#mum" toWhom="#children">"Solo questo ci mancava"</q> a noi. Quindi il noi, quello che era prima. Questo nell'italiano a me non significa niente. Invece <del type="reformulation">quel</del> il peso e il significato di alcune
                    espressioni anche yiddish non è sostituibile, perché racconta in una parola una storia, che non c'è, non c'è in altre lingue comunque. Non <del type="repetition">non</del> riguarda proprio il ghetto, riguarda proprio il <foreign xml:lang="HEB">cores</foreign>, riguarda proprio che ti sputano addosso, riguarda che tira la barba, ti riguardano, la <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> <del type="repetition">la</del> separazione,
                    ti guardano l'emarginazione, ti guardano l'odio, ti <del type="repetition">ti</del> guardano, tutto la diversità, tutto. E quindi è <del type="repetition">è</del> una lingua assolutamente a modo suo, molto affascinante, bastarda, ma meravigliosa e <del type="truncation">mol</del> molto espressiva. <shift feature="voice" new="whisper"/>Molto. Magari sapessi molto bene, ormai comincio a dimenticare. Però, è tenero, <del type="repetition">tenero.</del>
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a130" synch="#tlp312"><shift feature="voice" new="whisper"/>E' tenero. E i suoi libri in ungherese <del type="truncation">sarà</del> saranno tradotti?</u>

                <u who="EB" xml:id="e155" synch="#tlp313">Si quattro. Poi le canzoni yiddish che sono <pause type="short"/></u>

                <u who="AS" xml:id="a131" synch="#tlp314">Ci sono quelle <del type="repetition">quelle</del> lettere dagli ungheresi, che sono commoventi <vocal><desc>eh.</desc></vocal></u>

                <u who="EB" xml:id="e156" synch="#tlp315"> Sì. Sono una cosa incredibile le canzoni yiddish, anche quello raccontano tutto. Tutto proprio <vocal><desc>ee</desc></vocal> ti raccontano <del type="reformulation">la</del> il passato, ti raccontano il presente, ti raccontano 
                    <choice>
                        <orig>d'un</orig>
                        <reg>di un</reg>
                    </choice>
                    mondo, di un mondo scomparso completamente, tra l'altro. Non c'è più. Qualche angolino a <placeName>Williamsburg.</placeName> Queste cose qua, ma proprio non.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a132" synch="#tlp316">Si <del type="reformulation">il</del> l'ebraismo yiddish è stato distrutto da una parte, poi negli <placeName ref="TEI-ListPlaces.xml#US"><country>Stati Uniti</country></placeName> c'è, <anchor xml:id="annaseg-123" synch="#TS123" n="123"/>però<anchor xml:id="annaseg-124" synch="#TS124" n="124"/> lì non c'è più. <shift feature="voice" new="whisper"/>Non c'è più.</u>

                <u who="EB"><anchor xml:id="ebruck-123" synch="#TS123" n="123"/>Sì.<anchor xml:id="ebruck-124" synch="#TS124" n="124"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e157" synch="#tlp317">Anche le <del type="repetition">le</del> i rituali non ti riconosci nei rituali sefardita, noi siamo aschenaziti e <del type="reformulation">non</del> è molto diverso, anche i cibi sono molto diversi, questi sono molto più orientali <del type="truncation">de</del> dei nostri no? <foreign xml:lang="HEB">gefilte fish</foreign> e che è <foreign xml:lang="HEB">gefilte fish</foreign> e ancora mia cognata lo fa, quando parlo con lei, dice: <q type="spoken" who="#sisterInLaw" toWhom="#BRUCK">"Ah ieri sera ho fatto
                    il <foreign xml:lang="HEB">gefilte fish</foreign> ho fatto questo, ho fatto <foreign xml:lang="HEB">cholent.</foreign></q> Io <shift feature="voice" new="giggle"/><foreign xml:lang="HEB">cholent</foreign> non ho visto, da trenta anni che non vedo.
                </u>

                <u who="AS" xml:id="a133" synch="#tlp318">Cos'è il <foreign xml:lang="HEB">cholent?</foreign></u>

                <u who="EB" xml:id="e158" synch="#tlp319">È un pasticcio che si faceva <vocal><desc>eh</desc></vocal> per sabato, si infornava venerdì, perché sabato <anchor xml:id="ebruck-125" synch="#TS125" n="125"/>non si cucinava,<anchor xml:id="ebruck-126" synch="#TS126" n="126"/> ci portavano a casa, poi dal forno ai vicini <foreign xml:lang="HEB">goym</foreign> e la <!--?--> che andava a prendere queste cose. È un po un pasticcio di di farina, olio come una crostata sotto, poi sopra se sei ricco c'è un pezzo di carne 
                    <choice>
                        <sic>affumicato</sic>
                        <corr>affumicata</corr>
                    </choice>
                    fagioli <vocal><desc>ehm</desc></vocal> tipo farro, quasi non riso, quell'altro, e poi lo olio <anchor xml:id="ebruck-127" synch="#TS127" n="127"/> <del type="reformulation">lo</del>
                    <choice>
                        <sic>la</sic>
                        <corr>il</corr>
                    </choice>
                    grasso, sale e pepe. <anchor xml:id="ebruck-128" synch="#TS128" n="128"/> Sì, è un piatto unico, un piatto. Venerdì sera, rigorosamente, brodo di pollo. Brodo di pollo, sì, con <del type="repetition">con</del> la pastina, vabbè prima <del type= "reformulation">le</del> il <foreign xml:lang="HEB">kiddush</foreign> poi questo poi la <del type="repetition">la</del> candela che accendeva mia mamma, tagliando a metà o in tre quarti, perché eravamo molto poveri non c'era la candela intera. E poi dopo è entrato il sabato, si faceva la cena. Era sempre quella, <anchor xml:id="ebruck-129" synch="#TS129" n="129"/>ognuno non ha ala di pollo, un pezzettino di pollo.<anchor xml:id="ebruck-130" synch="#TS130" n="130"/>
                     E poi la <del type="repetition">la</del> pastina, <del type="repetition">la pastina</del> <del type="repetition">la pastina</del> si chiamava <vocal><desc>ehm</desc></vocal> <foreign xml:lang="HEB">farfel.</foreign> Che io compro la pastina grattata che c'è quella di Buitoni, <anchor xml:id="ebruck-131" synch="#TS131" n="131"/>la abbrustolisco<anchor xml:id="ebruck-132" synch="#TS132" n="132"/> in olio, poi allungo con brodo, poi prosciugo il brodo, si cuoce <anchor xml:id="ebruck-133" synch="#TS133" n="133"/>la pasta<anchor xml:id="ebruck-134" synch="#TS134" n="134"/> e diventa <foreign xml:lang="HEB">farfel.</foreign> Però la mia mamma faceva a mano così la pasta, così faceva piccoli tondi così. 
                    <kinesic>
                        <desc>si intuisce che Edith Bruck stia imitando la grandezza della pasta</desc>
                    </kinesic>  
                    Adesso comprano pronto, tutto <anchor xml:id="ebruck-135" synch="#TS135" n="135"/>pronto.<anchor xml:id="ebruck-136" synch="#TS136" n="136"/> Quindi quello era rituale, poi <del type="reformulation">le</del> il coso, la <del type="repetition">la</del> <anchor xml:id="ebruck-137" synch="#TS137" n="137"/>cetriolo <del type="reformulation">sotto</del> sotto aceto,<anchor xml:id="ebruck-138" synch="#TS138" n="138"/> cetriolo vicino al pezzettino di carne, poi un po' di patate schiacciate con cipolla abbrustolita, non il purè, proprio con cipolla abbrustolita, poi si schiaccia le patate <del type="truncation">den</del> ed è <anchor xml:id="ebruck-139" synch="#TS139" n="139"/>buono<anchor xml:id="ebruck-140" synch="#TS140" n="140"/> tutto buono.
                </u>
                
                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-125" synch="#TS125" n="125"/>Non si cucina, <vocal><desc>mh mh.</desc></vocal><anchor xml:id="annaseg-126" synch="#TS126" n="126"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-127" synch="#TS127" n="127"/>Insomma il sabato si mangia un po'.<anchor xml:id="annaseg-128" synch="#TS128" n="128"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-129" synch="#TS129" n="129"/>Allora <del type="truncation">bro</del> <gap reason="inaudible" extent="1" unit="word"/> brodo di pollo, pezzettino di pollo e poi?<anchor xml:id="annaseg-130" synch="#TS130" n="130"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-131" synch="#TS131" n="131"/>Tempestine?<anchor xml:id="annaseg-132" synch="#TS132" n="132"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-133" synch="#TS133" n="133"/>Sì <gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-134" synch="#TS134" n="134"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-135" synch="#TS135" n="135"/>Sì tutto pronto.<anchor xml:id="annaseg-136" synch="#TS136" n="136"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-137" synch="#TS137" n="137"/><shift feature="voice" new="giggle"/>Vabbe quello.<anchor xml:id="annaseg-138" synch="#TS138" n="138"/></u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-139" synch="#TS139" n="139"/>buono<anchor xml:id="annaseg-140" synch="#TS140" n="140"/> </u>
                
                <u who="GP" xml:id="g29" synch="#tlp320"><gap reason="inaudible"/></u>

                <u who="EB" xml:id="e159" synch="#tlp321">Non ho mai mangiato nulla di meglio di quello che ha cucinato mia madre, che sicuramente non era così, però nel ricordo sicuramente sì. <vocal><desc>Eh</desc></vocal> non ho mai mangiato mai. Io che posso mettere dentro tutto ma non è così buono. Poi io faccio le <del type="truncation">le</del> polpette e mia mamma metteva molto <del type="repetition">molto</del> pane, <anchor xml:id="ebruck-141" synch="#TS141" n="141"/>molto pane, schiacciate<anchor xml:id="ebruck-142" synch="#TS142" n="142"/> con l'acqua, io metto nel latte, poi perché io sono mica <foreign xml:lang="HEB">Kosher</foreign> quindi faccio molto cose totalmente proibite. Ma non è così buono.</u>

                <u who="AS"><anchor xml:id="annaseg-141" synch="#TS141" n="141"/><gap reason="inaudible"/><anchor xml:id="annaseg-142" synch="#TS142" n="142"/></u>
                
                <u who="AS" xml:id="a134" synch="#tlp322">E' un ricordo...</u>

                <u who="EB" xml:id="e160" synch="#tlp323">Sì, vabbè, tutto mitizzato, tutto deformato nel ricordo, nella memoria. I sapori, gli odori, tutto. Io sento 
                    <choice>
                        <sic>quanto</sic>
                        <corr>quando</corr>
                    </choice>
                    ho le <del type="repetition">le</del> primavere in campagna, qualche volta ho sentito l'odore della 
                    <choice>
                        <sic>marmallata</sic>
                        <corr>marmellata</corr>
                    </choice>
                    che <del type="reformulation">cucine</del> cucinano a piano. Perché <del type="reformulation">nel</del> nella stagione nel <!--interruzione registrazione-->
                </u>
            </div>

        </body>

    </text>

</TEI>